Spätestens seit der Aufklärung sind Selbstbestimmung,
Vernunft und freier Wille wesentlich für ein zufriede-
nes, glückliches Leben. Doch was genau bedeutet das?
Wie hängen Selbstbestimmung und Selbsterkenntnis
zusammen? Denken, Fühlen und Handeln sind ja auch
von äußeren Umständen geprägt. Wie können wir trotz-
dem Einfluss auf unser Leben nehmen, so daß es uns
nicht einfach nur zustößt? Welche Rolle spielen die an-
deren, und wie kann es gelingen, das, was wir wollen,
in Einklang mit unserer Umgebung zu bringen? Peter
Bieri erkundet diese Kernthemen menschlicher Existenz
und regt dazu an, zum Verfasser der eigenen Lebensge-
schichte zu werden.

Peter Bieri, geboren 1944 in Bern, ist Philosoph und
Schriftsteller. Er lehrte Philosophie an verschiedenen
deutschen Universitäten, zuletzt an der Freien Univer-
sität Berlin. Zahlreiche Veröffentlichungen zur Philo-
sophie, u.a. >»Das Handwerk der Freiheit«. Unter dem
Namen Pascal Mercier wurde er als Romanautor be-
kannt, u. a. mit dem Bestseller »Nachtzug nach Lissabonx.
Sowohl für sein wissenschaftliches Werk als auch seine
Romane wurde er mehrfach ausgezeichnet.

Peter Bieri

Wie wollen wir leben?

Deutscher Taschenbuch Verlag

Ausführliche Informationen über
unsere Autoren und Bücher
finden Sie auf unserer Website
www.dtv.de

®
MIX
Papier aus verantwor-

tungsvollen Quellen
SC FSC® C019821

Ungekiirzte Ausgabe 2013
3. Auflage 2014
Deutscher Taschenbuch Verlag GmbH & Co. KG,
Miinchen
© 2011 Peter Bieri
© 2011 Residenz Verlag im Niederdsterreichischen Pressehaus
Druck- und Verlagsgesellschaft mbH, St. Pölten - Salzburg - Wien
Das Werk ist urheberrechtlich geschiitzt.

Sämtliche, auch auszugsweise Verwertungen bleiben vorbehalten.
Umschlagkonzept: Balk & Brumshagen
Umschlaggestaltung nach einem Entwurf von Kurt Dornig
Druck und Bindung: Druckerei C. H. Beck, Nordlingen
Gedruckt auf sdurefreiem, chlorfrei gebleichtem Papier
Printed in Germany - ISBN 978-3-423-34801-0

Inhalt

1. Vorlesung: Was wäre ein selbstbestimmtes Leben? 7
2. Vorlesung: Warum ist Selbsterkenntnis wichtig? 35
3. Vorlesung: Wie entsteht kulturelle Identität? 61

Literaturhinweise 85

Erste Vorlesung

Was wäre ein selbstbestimmtes Leben?

Wir wollen über unser Leben selbst bestimmen. Das sind
Worte, die leidenschaftliche Zustimmung finden, und
wir haben den Eindruck, daß sie von den beiden wich-
tigsten Dingen handeln, die wir kennen: von unserer
Würde und unserem Glück. Doch was bedeuten die ver-
trauten Worte eigentlich? In welchem Sinn kann ich über
mein Leben bestimmen? Was ist das für eine Idee von
Bestimmen und von Selbständigkeit? Wie kann man die
Idee entfalten, und was kommt da alles zum Vorschein?

Keine äußere Tyrannei

Nach einer ersten Lesart ist etwas Einfaches, Geradlini-
ges gemeint: Wir wollen in Einklang mit unseren eigenen

Gedanken, Gefühlen und Wünschen leben. Wir möchten
nicht, daß uns jemand vorschreibt, was wir zu denken,
zu sagen und zu tun haben. Keine Bevormundung durch
die Eltern, keine verschwiegene Tyrannei durch Lebens-
gefährten, keine Drohungen von Arbeitgebern und Ver-
mietern, keine politische Unterdrückung. Niemand, der
uns zu tun nötigt, was wir von uns aus nicht möchten.
Keine äußere Tyrannei also und keine Erpressung, aber
auch nicht Krankheit und Armut, die uns verbauen, was
wir erleben und tun möchten.

Das ist nicht mit dem Wunsch zu verwechseln, ohne
Rücksicht auf andere die eigenen Interessen durchzuset-
zen. Zwar kann man - ganz formal betrachtet — Selbst-
bestimmung auch so lesen. Doch dann ist sie nicht das,
was die meisten von uns im Auge haben: ein selbstän-
diges Leben in einer Gemeinschaft, die durch rechtliche
und moralische Regeln bestimmt ist — Regeln, die soziale
Identitäten definieren, ohne die es ebenfalls keine Würde
und kein Glück gibt. Was wir nach dieser ersten Lesart
der Idee meinen, ist ein Leben, das im Rahmen dieser
Regeln frei von äußeren Zwängen wäre, und ein Leben,
in dem wir mit darüber bestimmen können, welche
Regeln gelten sollen.

Innere Selbständigkeit

Wie gesagt: Das ist eine relativ einfache, transparente
Idee, die keine grundsätzlichen gedanklichen Probleme
aufwirft. Viel komplizierter und undurchsichtiger wird
die Idee der Selbstbestimmung, wenn wir sie unter einer
zweiten Lesart betrachten. Danach geht es nicht mehr
um die Unabhängigkeit den Anderen gegenüber, son-
dern um die Fähigkeit, über sich selbst zu bestimmen.
Nun ist nicht mehr die Rede davon, über mein Leben
Regie zu führen, indem ich mich gegen die Tyrannei der
Außenwelt wehre. Jetzt geht es darum, in einem noch
ganz anderen Sinne der Autor und das Subjekt meines
Lebens zu werden: indem ich Einfluß auf meine Innen-
welt nehme, auf die Dimension meines Denkens, Wol-
lens und Erlebens, aus der heraus sich meine Handlun-
gen ergeben. Wie kann man sich diesen Einfluß, diese
innere Lebensregie, vorstellen?

Wir sind nicht die unbewegten Beweger unseres Wol-
lens und Denkens. Wir sitzen nicht als stille Regisseure
im Dunkeln und ziehen die Fäden in unserem inneren
Drama. Und wir können nicht nach Belieben, ohne
Vorbedingungen und aus dem Nichts heraus, darüber
bestimmen, was wir denken, fühlen und wollen. Selbst-
bestimmung in dieser zweiten Lesart bedeutet weder
eine innere Verdoppelung der Person durch einen stil-
len Homunculus, noch eine Wahl von einem imaginä-
ren Nullpunkt aus. Bevor wir soweit sind uns zu fragen,
wie wir leben möchten, sind tausendfach Dinge auf uns

eingestürzt und haben uns geprägt. Diese Prägungen bil-
den den Sockel für alles weitere, und über diesen Sockel
können wir nicht bestimmen. Doch das macht nichts,
denn das Gegenteil wäre ohnehin nicht denkbar: Derje-
nige, der am Nullpunkt stünde, könnte sich nicht selbst
bestimmen, denn er hätte, noch ganz ohne Wünsche
und ohne Spuren des Erlebens, keinen Maßstab. Damit
unser Wille und unser Erleben die unseren sind als Teil
der persönlichen Identität, müssen sie in eine Lebens-
geschichte eingebettet und durch sie bedingt sein, und
wenn es da Selbstbestimmung gibt, dann nur als Ein-
flußnahme im Rahmen einer solchen Geschichte, die
auch eine kausale Geschichte ist, eine Geschichte von
Vorbedingungen.

Ist diese Einsicht nicht gefährlich? Unser Erleben
ist mit dem Rest der Person kausal - durch Beziehun-
gen der Bedingtheit — verflochten. Doch die Dinge in
uns, aus denen es sich ergibt, werden ihrerseits kausal
von der Welt draußen bestimmt. Werden mein Denken,
Wollen und Fühlen damit nicht zum bloßen Spielball
des Weltgeschehens, so daß es ein Hohn ist, davon zu
sprechen, daß ich über sie bestimmen kann? Macht uns
das als Denkende und Wollende nicht zu bloßem Treib-
sand? Vieles, was ich will, geht darauf zurück, daß an-
dere mir etwas gesagt und auf diese Weise dafür gesorgt
haben, daß ich bestimmte Dinge glaube, fühle und will.
Die anderen setzen Kausalketten in Gang, an deren Ende
sich mein Erleben und dann mein Tun verändern. Werde
ich dadurch nicht zum bloßen Instrument und Spielzeug

10

der Anderen, zu einer Art Marionette? Wenn ich mich in
jedem Moment in einem kausalen Kräftefeld von eigener
Vergangenheit und fremdem Einfluß befinde: Wie kann
da im Ernst noch von Selbstbestimmung die Rede sein?
Ist das nicht bloß ein rhetorisches Manöver des Selbst-
betrugs?

Doch so ist es nicht. Auch wenn meine Innenwelt
aufs engste verflochten ist mit dem Rest der Welt, so gibt
es doch einen gewaltigen Unterschied zwischen einem
Leben, in dem jemand sich so um sein Denken, Fühlen
und Wollen kümmert, daß er in einem emphatischen
Sinne sein Autor und sein Subjekt ist, und einem anderen
Leben, das der Person nur zustößt und von dessen Erle-
ben sie wehrlos überwältigt wird, so daß statt von einem
Subjekt nur von einem Schauplatz des Erlebens die Rede
sein kann. Selbstbestimmung zu verstehen, heißt, diesen
Unterschied auf den Begriff zu bringen.

Sich selbst zum Thema werden

Am Anfang steht eine Beobachtung von großer Trag-
weite: Es kennzeichnet uns Menschen, daß wir, was
unsere Meinungen, Wünsche und Emotionen anlangt,
nicht nur blind vor uns hinleben und uns treiben lassen
müssen, sondern daß wir uns in unserem Erleben zum
Thema werden und uns um uns selbst kümmern können.

11

Das ist die Fähigkeit, einen Schritt hinter sich selbst zu-
rückzutreten und einen inneren Abstand zum eigenen
Erleben aufzubauen.

Diese Distanz zu sich selbst gibt es in zwei Varianten.
Die eine ist eine Distanz des Erkennens und Verstehens:
Was ist es eigentlich, was ich denke, fühle und will? Und
wie ist es zu diesen Gedanken, Gefühlen und Wünschen
gekommen? Zu dieser reflektierenden Einstellung gehört
implizit ein wichtiger Gedanke: Es wäre auch möglich,
etwas anderes zu denken, zu fühlen und zu wollen. Für
Wesen wie uns, denen es um Selbstbestimmung gehen
kann, ist die Kategorie des Möglichen von großer Bedeu-
tung: der Gedanke, daß es nicht nur die eine, die eigene
Weise gibt, ein menschliches Leben zu führen, sondern
viele und ganz verschiedene. Selbstbestimmung ver-
langt einen Sinn für das Mögliche, also Einbildungskraft,
Phantasie.

Noch deutlicher zeigt sich das bei der zweiten Vari-
ante der inneren Distanz, wo es um die Bewertung des
eigenen Erlebens geht: Bin ich eigentlich zufrieden mit
meiner gewohnten gedanklichen Sicht auf die Dinge,
oder überzeugt sie mich nicht mehr? Finde ich meine
Angst, meinen Neid und meinen Haß angemessen?
Möchte ich wirklich einer sein, der diesen überkom-
menen Haß weiterträgt und diese Angst meiner Eltern
weiterschreibt? Oder würde ich mich lieber als einen er-
leben, der der Versöhnung und Gelassenheit fähig ist?
Und entsprechende Fragen können meinen Wünschen
und meinem Willen gelten: Ist mir eigentlich wohl mit

12

meinem Willen, der immer noch mehr Geld und Macht
anstrebt? Möchte ich wirklich einer sein, der stets das
Rampenlicht und den Lärm des Erfolgs sucht? Oder
möchte ich lieber einer sein, der in der Stille von Klo-
stergärten zu Hause ist?

Es ist nichts mysteriös an diesem erkennenden und
bewertenden Abstand, den wir zu uns selbst aufbauen
können. Er bedeutet keine heimliche Verdoppelung der
Person. Er besteht einfach in der Fähigkeit, Gedanken,
Emotionen und Wünsche zweiter Ordnung zu entwik-
keln, die sich auf diejenigen erster Ordnung richten.
Aus dieser Fähigkeit heraus entsteht etwas, was für die
Erfahrung von gelingender und scheiternder Selbst-
bestimmung von entscheidender Bedeutung ist: unser
Selbstbild, unsere Vorstellung davon, wie wir sein möch-
ten. Was wir jetzt sagen können, ist: Selbstbestimmt ist
unser Leben, wenn es uns gelingt, es innen und außen
in Einklang mit unserem Selbstbild zu leben - wenn es
uns gelingt, im Handeln, im Denken, Fühlen und Wollen
der zu sein, der wir sein möchten. Und umgekehrt: Die
Selbstbestimmung gerät an ihre Grenzen oder scheitert

ganz, wenn zwischen Selbstbild und Wirklichkeit eine
Kluft bleibt.

13

Sich in sich auskennen

Doch der Gedanke klingt einfacher, als er ist. Denn
woher kommt das Selbstbild, und wie hat man sich den
Prozeß vorzustellen, durch den ich mit mir selbst zur
Deckung kommen und mich mit dem Drama meiner
Innenwelt identifizieren kann?

Der innere Umbau, in dem diese Art von Selbst-
bestimmung besteht, geschieht nicht von einem inneren
Hochsitz aus, der den Fluß des seelischen Lebens hoch
und unberührbar überragte. Der Standpunkt, von dem
aus ich mich beurteile, ist Teil dieses Flusses und beruht
selbst wieder auf bestimmten Gedanken, Wünschen und
Gefühlen. Und der Maßstab des Selbstbilds ist nicht
unantastbar: Manchmal geht es nicht darum, sich einem
solchen Bild zu beugen, sondern eine versklavende
Vorstellung von sich selbst über Bord zu werfen. Und
auch die Einflußnahme darf man nicht falsch deuten:
Die innere Umgestaltung kann nicht einfach beschlos-
sen und durch seelische Alchemie verwirklicht werden.
Viele äußere Umwege sind nötig: Kulissenwechsel, neue
Erfahrungen, neue Beziehungen, die Arbeit mit Trai-
nern und Therapeuten. Das Ganze ist ein Kampf gegen
die innere Monotonie, gegen eine Starrheit des Erlebens
und Wollens.

Die beste Chance, den Kampf zu gewinnen, liegt in
der Selbsterkenntnis. Wenn wir eine hartnäckige Zer-
rissenheit erleben, weil wir so ganz anders sind, als wir
gerne sein möchten, dann geht es darum, den Quellen

14

nachzugehen, aus denen sich sowohl das Selbstbild als
auch das widerspenstige Erleben und Wollen speisen.
Es kommt darauf an, denjenigen Unterströmungen des
Fühlens und Wünschens auf die Spur zu kommen, die
uns lenken, ohne daß wir es wissen und verstehen. Selbst-
bestimmung hat sehr viel damit zu tun, daß wir uns selbst
verstehen. Jedes Leben ist viel reicher an Gedanken, Ge-
fühlen und Phantasien, als die äußere Biographie zeigt.
Und auch, als die innere, bewußte Biographie zeigt. Wer
zu einem realistischen Selbstbild gelangen und mit ihm
zur Deckung kommen will, muß versuchen, die Logik
seines weniger bewußten Lebens zu durchschauen. Nur
so lassen sich innere Zwänge und diejenigen Selbsttäu-
schungen auflösen, die der Selbstbestimmung im Wege
stehen. Selbsterkenntnis ist dasjenige, was dazu führt,
daß wir eine transparente seelische Identität ausbilden
und dadurch in einem emphatischen Sinne zu Autor und
Subjekt unseres Lebens werden können. Sie ist also kein
freischwebender Luxus und kein abstraktes philosophi-
sches Ideal, sondern eine sehr konkrete Bedingung für
ein selbstbestimmtes Leben und damit für Würde und
Glück.

15

Sich zur Sprache bringen

Doch wie genau machen wir das: uns befragen, uns ver-
stehen, uns verändern?

Es hat viel mit Sprache zu tun — mit dem Finden der
richtigen Worte für das, was wir denken und erleben.
Über sich selbst zu bestimmen, kann heißen, sich im
eigenen Denken zu orientieren und seine Überzeugun-
gen auf den Prüfstand zu stellen. Stimmt es eigentlich,
was ich über dieses Land, diese Wirtschaftsentwicklung,
diese Partei, diese Freundschaft und diese Ehe denke?
Indem ich nach Belegen für oder gegen gewohnte Über-
zeugungen suche, eröffne ich einen inneren Prozeß, in
dessen Verlauf sich diese Überzeugungen ändern kön-
nen. Und wenn dieser Prozeß weitläufig genug ist, kann
das zu einer Umgestaltung meines ganzen Meinungs-
profils führen, zu einer Veränderung meiner gedank-
lichen Identität. Deshalb ist der Prozeß der Aufklärung
über eine wichtige Sache ein Akt der Selbstbestimmung.
Jemand mag eine Partei gewählt, sich zu einer Religion
bekannt und gegen Abtreibung demonstriert haben, weil
das in der Familie seit Generationen so war. Er war ein
gedanklicher Mitläufer. Bis es ihm gelang, durch kriti-
sches Nachfragen eine innere Distanz zu seinen Mei-
nungsgewohnheiten aufzubauen und im Prozeß des
Nachprüfens selbst die Regie über sein Denken zu über-
nehmen. Und das hat viel mit kritischer Distanz auch
gegenüber den eigenen sprachlichen Gewohnheiten zu
tun. Vieles, was wir zu denken und zu wissen meinen,

16

ist dadurch entstanden, daß wir die Muttersprache nach-
geplappert haben: Es sind Dinge, die man eben so sagt.
Im Denken selbständiger, mündiger zu werden, bedeutet
auch, wacher zu werden gegenüber blinden sprachlichen
Gewohnheiten, die uns nur vorgaukeln, daß wir etwas
denken.

Diese Wachheit kommt in zwei Fragen zum Ausdruck:
Was genau bedeutet das? Und: Woher eigentlich weiß ich
das? Es gehört zu einem selbstbestimmten Leben, daß
einem diese Fragen zur zweiten Natur werden, wenn
von wichtigen Dingen die Rede ist wie etwa: Freiheit,
Gerechtigkeit, Patriotismus, Würde, Gut und Böse. Über
sich selbst zu bestimmen, heißt, unnachgiebig und lei-
denschaftlich zu sein in der Suche nach Klarheit und
gedanklicher Übersicht. Diese Leidenschaft ist der plato-
nischen, philosophischen Leidenschaft verwandt. Etwas
kühn könnte man den methodischen Grundgedanken
der platonischen Dialoge so formulieren: Man sollte sich
hüten zu meinen, daß jeder grammatisch wohlgeformte
Satz auch einen Gedanken ausdrückt; es gibt ungezählte
Sätze, die an der Oberfläche in Ordnung sind, aber kei-
nen echten gedanklichen Gehalt haben und eigentlich
nur Geschwätz darstellen. Das ist es, was sich zeigt, wenn
Sokrates die geläufigen Auskünfte über Gerechtigkeit,
Bedeutung, Wahrheit und dergleichen auf den Prüfstand
stellt und seine Gesprächspartner entdecken läßt, daß sie
keine Ahnung hatten, wovon sie redeten. Die Gesprächs-
partner sind am Ende wacher als zuvor, wacher und
mißtrauischer gegenüber vertrauten, aber gedanklich

17

leeren Redeweisen. Deshalb pflegte ich meinen Studen-
ten zu sagen: Philosophie ist diejenige Disziplin, in der
die Idee des Gedankens ernster genommen wird als in
jeder anderen. Und damit eben auch die Idee der Selbst-
bestimmung.

Doch sprachliche Wachheit und Genauigkeit sind
nicht nur dort entscheidend, wo es um unsere gedank-
liche Identität geht. Entscheidend sind sie auch, wenn
wir nach unseren Wünschen und Affekten fragen und
versuchen, sie zu verstehen und im Sinne der Selbst-
bestimmung zu beeinflussen. In den meisten Fällen be-
einflußt das, was wir über eine Sache sagen, diese Sache
nicht. Anders verhält es sich, wenn wir uns selbst zu
erkennen und zu verstehen versuchen, indem wir das
Erleben in Worte fassen. Wir haben gesehen: Wenn
wir uns fragen, was wir über eine Sache denken, und
uns dazu die Belege für die vermeintliche Überzeugung
ansehen, so kann sich diese Überzeugung gerade da-
durch, daß sie untersucht und besprochen wird, ver-
ändern. Man könnte sagen: Dann schafft das Erkennen
das Erkannte, oder auch: Dann formt das Besprechen
das Besprochene. Auch im Fall von Empfindungen und
Wünschen gibt es einen solchen Zusammenhang, aber
dort ist er komplizierter und unübersichtlicher. Vieles,
was wir fühlen und wünschen, ist für uns zunächst un-
durchsichtig und diffus. Der Prozeß der Klärung, in dem
wir uns die Situation und die Geschichte des Erlebens
vor Augen führen, macht auch hier etwas mit dem Ge-
genstand: Indem wir die Gefühle und Wünsche identi-

18

fizieren, beschreiben und von anderen unterscheiden
lernen, wandeln sie sich zu etwas, das genauere Erleb-
niskonturen hat als vorher. Aus Gefühlschaos etwa kann
durch sprachliche Artikulation emotionale Bestimmt-
heit werden. Und das kann man verallgemeinern: Wenn
unsere Sprache des Erlebens differenzierter wird, wird es
auch das Erleben selbst. Das ist mit dem Ausdruck édu-
cation sentimentale gemeint.

Über solche Prozesse, in denen das Beschreiben und
Verstehen unserer selbst nicht in einer einflußlosen
Bestandsaufnahme besteht, sondern auch eine innere
Umgestaltung mit sich bringt, könnte man sagen: Wir
arbeiten durch Selbstbeschreibung an unserer persön-
lichen Identität. Das tun wir auch, wenn wir Unbewuß-
tes in Bewußtes überführen, indem wir es zur Sprache
bringen. Wenn wir eine neue Beschreibung für ein Erle-
ben finden und nun beispielsweise wissen, daß es nicht
nur Neid ist, was wir jemandem gegenüber fühlen, son-
dern auch Mißgunst, ist bei diese Sache ein neuer Grad
an Bewußtheit erreicht. Es kann dann, indem wir uns
die fragliche Beziehung und ihre Geschichte ansehen, zu
der Einsicht kommen, daß die mifßgünstige Empfindung
in einer Kränkung begründet sein muß, die wir wegge-
schoben und in den Untergrund verbannt hatten — eine
Demütigung vielleicht, die einen verleugneten Haß hatte
entstehen lassen. Und dann kann diese hypothetische
Einsicht kausale Kraft entfalten, die Macht der Zensur
brechen und uns helfen, das verleugnete Gefühl endlich
in vollem Umfang und voller Klarheit zu erleben. So

19

kann aus Unbewußtem durch sprachliche Artikulation
Bewußtes werden.

Das also sind zwei Weisen, in denen wir durch sprach-
liche Artikulation Einfluß auf unsere Affekte nehmen
und den Radius der Selbstbestimmung nach innen aus-
weiten können: Differenzierung von bewufßtem Erleben
auf der einen Seite, Erschließen von Unbewußtem auf
der anderen. Beide Prozesse tragen dazu bei, ein realisti-
sches Selbstbild zu entwickeln, von dem aus wir zu un-
seren Empfindungen stehen und sie in unsere affektive
Identität integrieren können. Und eine solche Integra-
tion ist, wie mir scheint, das einzige, was Selbstbestim-
mung hier heißen kann. Denn Affekte können weder
ein- und ausgeschaltet noch einfach abgeschafft werden,
und gegen den Versuch, sie durch stoischen Gleichmut
außer Kraft zu setzen, spricht dieses: Wir wollen sie ja
leben, die Affekte, nicht zuletzt deshalb, weil sie uns dar-
über belehren, was uns wichtig ist. Worauf es ankommt,
ist, nicht ihr ohnmächtiger Spielball zu sein und sie nicht
als Kräfte erleben zu müssen, die fremd in uns toben,
sondern als bejahten Teil unserer seelischen Identität.

20

Erzählte Zeit

Wenn wir uns eine solche Identität erarbeiten, so spielt
die Sprache noch auf eine andere Weise eine wichtige
Rolle: Sie hilft uns, die Erinnerungen zu ordnen. Auch
Wesen, die nicht über Sprache verfügen, haben natür-
lich Erinnerungen. Aber sie können unter ihnen nicht
die Art von Zusammenhang herstellen und erleben,
die durch sprachlich verfaßtes Erinnern möglich wird.
Wenn sprechende Wesen sich an etwas erinnern, bleibt
es selten beim isolierten Aufblitzen einer vergangenen
Episode. Meistens wird die Episode als Teil einer Ge-
schichte gesehen: Sich erinnern heißt meistens, sich und
anderen die erlebte Vergangenheit erzählen.

Ein Selbst, könnte man sagen, ist ein Zentrum erzäh-
lerischer Schwerkraft: Ich bin derjenige, um den sich all
meine Erzählungen der erlebten Vergangenheit drehen.
Solche Erzählungen sind nie die getreue, neutrale Abbil-
dung eines Erinnerungsfilms. Sie sind selektiv, bewertend
und darauf aus, die Vergangenheit so aussehen zu lassen,
daß sie zum eigenen Selbstbild paßt. Daher enthält jeder
Erinnerungsbericht auch Elemente des Fabulierens, die
eingefügt werden, um die erwünschte Stimmigkeit zu
erreichen. Unsere Fähigkeit, die erlebte Vergangenheit
in Worte zu fassen, hat deshalb zwei Gesichter: Auf der
einen Seite erlaubt sie uns, ein Selbstbild zu entwickeln
— das Portrait von jemandem, der die Vergangenheit auf
bestimmte Weise durchlebt hat, um schließlich in dieser
Gegenwart mit diesem Entwurf für die Zukunft anzu-

21

kommen. Wir brauchen ein solches Selbstbild, um im ei-
genen Leben einen Sinn erkennen und mit diesem Leben
weitermachen zu können. Auf der anderen Seite ist jedes
Selbstbild ein Konstrukt von zweifelhafter Wahrhaftig-
keit, voll von Irrtümern, Selbstüberredung und Selbst-
täuschung. Hin und wieder revidieren wir das Selbst-
bild, wenn uns entweder die Wirklichkeit dazu zwingt
oder wir eine Revision brauchen, um moralisch in einem
besseren Licht dazustehen: Dann werden neue Erzäh-
lungen gewoben, neue Lebensgeschichten mit einer
neuen Stimmigkeit, die mit forciertem Vergessen und
tendenziösen Neubeschreibungen von Bekanntem er-
kauft werden.

So kompliziert, umwegig und manchmal trügerisch
dieser Prozeß auch ist: Er ist ein wichtiges Element der
Selbstbestimmung, denn er erlaubt uns, die Zeit nicht
nur verstreichen zu lassen und zu erdulden, sondern in
einem emphatischen Sinne zur Zeit unseres Lebens zu
machen. Erinnerungen können ein Kerker sein, wenn sie
uns gegen unseren Willen immer wieder überwältigen
oder wenn sie, als verdrängte und abgespaltene Vergan-
genheit, unser Erleben und Handeln aus tückischem
Dunkel heraus einschnüren. Wir können ihre Tyrannei
nur brechen, wenn wir sie zu Wort kommen lassen. Als
erzählte Erinnerungen werden sie zu verständlichen Er-
innerungen, denen wir nicht länger als wehrlose Opfer
ausgeliefert sind. Erinnerungen sind nicht frei verfügbar:
Wir können ihr Entstehen nicht verhindern und sie
nicht nach Belieben löschen. In diesem Sinne sind wir

22

als erinnernde Wesen keine selbstbestimmten Wesen.
Selbstbestimmt werden wir erst durch die Position des
Verstehens: Indem wir ihre Wucht und Aufdringlichkeit
als Ausdruck unserer seelischen Identität sehen lernen,
verlieren die Erinnerungen den Geschmack der inneren
Fremdbestimmung und hören auf, uns als Gegner zu
belagern.

Das erzählerische Selbstbild, das dabei entsteht, läßt
sich dann in die Zukunft hinein fortschreiben. Um nicht
nur von Tag zu Tag in die Zukunft hineinzustolpern,
sondern die Zukunft als etwas zu erleben, dem wir mit
einem selbstbestimmten Entwurf begegnen, brauchen
wir ein Bild von dem, was wir sind und was wir werden
wollen - ein Bild, das in einem stimmigen Zusammen-
hang mit der Vergangenheit stehen muß, wie wir sie uns
erzahlen.

Und auch die Erfahrung der Gegenwart wird da-
durch eine andere. Manchmal wollen wir uns von einer
Gegenwart einfach überwältigen lassen — ohne Einfluß,
ohne Kontrolle und auch ohne Worte. Doch als befrei-
end konnen wir das nur erleben, weil es im Hintergrund
das erziahlerische Netzwerk eines Selbstbilds gibt, das der
vermeintlich unmittelbaren, sprachlosen Gegenwart ihre
Bedeutung und ihr Gewicht gibt. Unverstandene Gegen-
wart kann mächtig sein, doch ihre Macht, weil sie uns
nicht zu Wort kommen läßt, wird als bedrohlich und ent-
fremdend empfunden. Intensive Gegenwart, die etwas
mit uns selbst zu tun hat, ist verstandene, artikulierbare
Gegenwart. So daß man sagen könnte: Die Schule der

23

Selbstbestimmung ist auch eine Schule der gelungenen
Gegenwartserfahrung.

Literatur als mächtige Verbündete

Was ich bis hierher über unsere Gedanken, Wünsche,
Affekte und Erinnerungen gesagt habe, läßt sich auch so
ausdrücken: Selbstbestimmung bedeutet, daß wir sie uns
aneignen. Das ist eine schwierige Aufgabe, in gewissem
Sinne die schwierigste überhaupt. Doch wir sind dabei
nicht allein. Es gibt die Literatur. Inwiefern kann sie uns
helfen? Inwiefern trägt Lesen und Schreiben zu Aneig-
nung und Selbstbestimmung bei?

Was wir in literarischen Texten lesen, eröffnet gedank-
lich ein Spektrum an Möglichkeiten: Wir erfahren, wie
unterschiedlich es sein kann, ein menschliches Leben zu
leben. Das hätten wir vorher nicht gedacht, und nun ist
der Radius unserer Phantasie größer geworden. Einmal
können wir uns jetzt mehr Lebensläufe vorstellen, mehr
Berufe und soziale Identitäten, mehr Spielarten mensch-
licher Beziehungen. Doch auch was die Innenperspektive
eines Lebens betrifft, wächst unsere Vorstellungskraft.
Wir erfahren viel über die Entwicklung, das Gelingen
und Scheitern seelischer Identitäten. Und auch darüber,
worin Selbstbestimmung bestehen und wie sie mißlingen
kann. Ein wachsendes Verständnis dieser Dinge, wie es

24

durch Lesen von Literatur entsteht, ist von entscheiden-
der Bedeutung, wenn einer nach der eigenen Selbstbe-
stimmung sucht und sich fragt, was ihm wichtig ist und
wer er sein möchte. So etwas findet man nur heraus,
wenn man sich gedanklich in einem weiten Spielraum
von Möglichkeiten situieren kann und weiß, was es alles
gibt.

Wir hatten gesehen, wie wichtig für Selbstbestimmung
das erzählerische Konstrukt eines Selbstbilds ist. Was wir
aus Literatur lernen können, ist, wie man sich selbst er-
zählt. Kurzatmige Berichte über innere und äußere Epi-
soden lernen wir schnell. Weitläufigere Geschichten über
sich zu erzählen, ist schwieriger, sie erfordern einen Atem
und einen Aufbau. Und was uns Literatur und eigentlich
nur sie zu lehren vermag, ist die dramatische Zuspitzung,
die den Kern eines Selbstbilds beleuchtet.

Mehr noch als das Lesen trägt das Schreiben einer
Geschichte dazu bei, über das eigene Leben zu bestim-
men und es im Sinne einer klareren Identität zu ver-
ändern. Eine Geschichte ist nur dann fesselnd und
unwiderstehlich, wenn sie aus den Tiefen der unbewuß-
ten Phantasie kommt. Wer sie schreibt, muß dazu die
innere Zensur lockern und zur Sprache bringen, was
das Erleben sonst nur aus dem wortlosen Dunkel heraus
einfärbt. Das kann eine gewaltige innere Veränderung
bedeuten. Man ist nach einem Roman nicht mehr ganz
derselbe wie vorher.

Man ist es auch deshalb nicht, weil sich das Verhält-
nis zur Sprache gewandelt hat. Literatur ist die kunstvolle

25

sprachliche Vergegenwärtigung von Erfahrung. Dazu
gehört der Versuch, zu einer eigenen Stimme zu finden,
zu einer eigenen Melodie. Literarisches Schreiben ist
die Anstrengung, den Wörtern ihre ursprüngliche Be-
deutung und ihre poetische Kraft zurückzugeben. Wer
in diesem Sinne schreibt, eignet sich die eigene Sprache
noch einmal neu an. Dabei ist er auf Schritt und Tritt mit
der Frage beschäftigt, welche Wörter zu ihm passen und
welche nicht. Und nicht nur um einzelne Wörter geht
es, sondern um den Rhythmus ganzer Sätze und gan-
zer Absätze - um die Musik der Worte also. Schreibend
möchte man herausfinden, wer man ist, indem man her-
ausfindet, wie man klingt. In diesem Klang kann sich zei-
gen, wie naiv oder zynisch man ist, wie melancholisch,
enttäuscht oder wütend. Und das ist nicht ein distanzier-
tes Herausfinden, das folgenlos bliebe. Das Entdecken
der eigenen Stimme und des eigenen Klangs ist ein Ge-
schehen, in dem wir uns verändern: Wir stoßen man-
ches ab, was wir an falschem Klang in uns mitgeschleppt
hatten, und probieren neue Worte aus und neue Rhyth-
men. Auch in diesem Sinn ist man nach einem Roman
ein anderer als vorher.

Zu meinen frühesten und wichtigsten Erinnerungen
zählen Bilder von Menschen, die still in einem Sessel sit-
zen und nur ab und zu die Seiten eines Buches wenden.
Warum sie sich dabei nicht langweilten, fragte ich mich
und kehrte zum Fußball zurück. Kaum hatte ich lesen
gelernt, entdeckte ich Karl May und spürte das Bedürf-
nis, die Jalousien zu schließen, das aufdringliche Licht

26

des Tages auszusperren und mich bei Lampenlicht - dem
Licht der Nacht, des Träumens und der Phantasie — dem
Fluß meines Erlebens, wie es sich aus der lesenden Ein-
bildungskraft ergab, zu überlassen. Was ich las, kam mir
wirklicher vor als das, was draußen geschah, denn es
wirkte viel mehr in mir nach. So war es auch, wenn ich
im Kino saß: Die Fiktion war wirklicher als das banale
Geschehen, das mich störte, wenn ich nachher auf die
Straße trat. Und so ist es geblieben: Ich habe das Gefühl,
nur dann wirklich über mich selbst zu bestimmen, wenn
ich der Drift meiner Einbildungskraft, der Schwerkraft
meiner Phantasie folge.

Die Anderen: moralische Intimität

Nun habe ich lange darüber gesprochen, was einer mit
sich selbst machen kann, wenn er ein selbstbestimmtes
Leben führen möchte. Es ist Zeit, danach zu fragen, was
die Anderen dabei für eine Rolle spielen. Selbstbestimmt
zu leben, kann nicht heißen, von ihnen überhaupt nicht
beeinflußt zu werden. Was wir denken, hat viel mit den
Anderen zu tun: Wir teilen eine Sprache und eine Le-
bensform, wir werden unterrichtet und verlassen uns
auf Autoritäten. Wir sind keine gedanklichen Inseln.
Auch als Fühlende und Wünschende sind wir keine In-
seln: Unsere Gefühle und Wünsche gelten oft den Ande-

27

ren und hängen davon ab, was sie tun. Wie können wir
unterscheiden zwischen einem Einfluß, der uns an der
Selbstbestimmung hindert, und einem, der sie fördert?
Es gibt nicht viele Fragen, die für das menschliche Zu-
sammenleben so wichtig sind wie diese.

Wir erwarten voneinander, daß wir manchmal zu-
gunsten Anderer auf die Verwirklichung unserer Wün-
sche verzichten. Wenn statt der eigenen die Interessen
Anderer unser Tun bestimmen, denken und handeln wir
vom moralischen Standpunkt aus. Denn das ist der Kern
moralischer Achtung und Rücksichtnahme: daß die
Interessen Anderer für uns Gründe sind, etwas zu tun
oder zu lassen. Nun sind es nicht mehr meine eigenen
Bedürfnisse, die mich bestimmen, sondern die frem-
den. Bedeutet das nicht einen Verlust an Selbstbestim-
mung?

So würden wir es erleben, wenn der Grund für das
moralische Tun die Angst vor einer äußeren Autorität
und ihrer Strafe wäre. Dann wären wir Knechte. Nicht
viel anders wäre es, wenn die Angst eine Angst vor einer
verinnerlichten Autorität wäre. Jetzt wären wir Knechte
durch und vor uns selbst. Wenn moralisches Bewußtsein
mit Selbstbestimmung verträglich sein soll, dann darf es
nicht in Angst begründet sein und auch nicht in dürrer
Pflichterfüllung. Es muß sich seinerseits als Ausdruck
von Selbstbestimmung verstehen lassen.

Eine Möglichkeit ist, es im Sinne eines aufgeklärten,
vernünftigen Eigeninteresses zu lesen: Es geht uns allen
besser, wenn wir uns an moralische Spielregeln halten,

28

denn dadurch wird der übrige Spielraum der Selbst-
bestimmung größer als in einem feindseligen Chaos.

Doch das ist nicht die ganze Geschichte. Es gibt zwi-
schen Menschen eine Art der Begegnung, die wir als in
sich wertvoll erleben und die man moralische Intimität
nennen könnte. In dieser Art der Begegnung können
sich komplexe und tiefe moralische Empfindungen ent-
wickeln, die unmöglich sind zwischen Leuten, die einan-
der nur als auszurechnende Gegner sehen. Dazu gehören
Empörung und Groll, moralische Scham und Reue, aber
auch das Gefühl der Loyalität und der Bewunderung für
moralische Größe. Durch diese Empfindungen werden
Menschen füreinander in einer Weise wichtig, wie sie
es als bloß vernünftige Partner im sozialen Spiel nicht
werden könnten. Und sie werden nicht nur füreinander
wichtig, sondern auch für sich selbst. Denn moralische
Empfindungen werfen implizit stets die Frage danach
auf, wer wir sein möchten - diejenige Frage also, die uns
leitet, wenn es um Selbstbestimmung geht. Moralische
Intimität ist eine Beziehung zwischen Menschen, in der
sich ihre Fähigkeit zur inneren kritischen Distanz sich
selbst gegenüber zeigt. Nur bei Wesen, die sich selbst be-
fragen und über sich bestimmen können, ergibt es einen
Sinn, von moralischer Scham und Reue zu sprechen.
Moralische Intimität ist deshalb nichts, was die Selbst-
bestimmung gefährdet und zähneknirschend ertragen
werden muß. Sie ist vielmehr der natürliche Ausdruck
dieser Selbstbestimmung.

29

Der Blick der Anderen

Doch die Anderen können durchaus auch eine Gefahr
für ein selbstbestimmtes Leben sein. Wir leben die mei-
ste Zeit unter dem Blick der Anderen, und dieser Blick
kann uns wegführen von uns selbst und hinein in ein
entfremdetes Leben, das nicht mehr durch unsere Be-
dürfnisse definiert wird, sondern durch die Erwartun-
gen der Anderen. La Bruyere, der französische Mora-
list, notierte: »Wir suchen unser Glück außerhalb von
uns selbst, noch dazu im Urteil der Menschen, die wir
doch als kriecherisch kennen und als wenig aufrichtig,
als Menschen ohne Sinn für Gerechtigkeit, voller Mif3-
gunst, Launen und Vorurteile: Welch eine Verrückt-
heit!« Er schrieb das, nachdem er von der Académie
francaise zum dritten Mal abgelehnt worden war. Das,
wovon er spricht, ist das Bedürfnis nach Anerkennung,
der Wunsch, geschätzt und bestätigt zu werden in dem,
was wir sind und tun. Es ist ein verführerisches, gefähr-
liches Bedürfnis, und mancher wird durch frühes Lob
zu einem Leben verleitet, in dem er eines Tages mit dem
Gefühl aufwacht, sich selbst verpaßt zu haben. Und ge-
fährlich ist das Bedürfnis auch in der anderen Richtung:
Manchmal tut es nur weh, wenn die Anerkennung aus-
bleibt; aber es kann auch vernichtend sein, besonders
dann, wenn zur Mißachtung noch Verachtung hinzu-
kommt.

Wie können wir uns dagegen schützen, daß die Ande-
ren solche Macht über uns haben?

30

Der Schutz kann nicht darin bestehen, daß wir Augen
und Ohren verschließen. Wir können uns nicht in einer
künstlichen inneren Festung einmauern, nur um nicht
verletzt oder in eine falsche Richtung verführt zu wer-
den. Sich selbstbestimmt zu entwickeln, kann nur hei-
ßen, dem Blick der Anderen zu begegnen und ihm
standzuhalten. Am einfachsten wäre das, wenn wir allen
Blicken mit einer unabhängigen seelischen Identität ent-
gegentreten könnten. Doch eine Identität, die in ihrem
Entstehen und ihrer Gültigkeit ganz von den Anderen
unabhängig wäre, gibt es nicht. Und so kann eine selbst-
bestimmte Auseinandersetzung mit dem fremden Blick
nur darin bestehen, sich stets von neuem zu vergewis-
sern, wer man ist.

Auch bei dieser Frage geht es um Selbstbild und Selbst-
erkenntnis, doch jetzt mit ausdrücklichem Blick auf das
fremde Urteil. Was an mir sehen die Anderen, was ich
nicht sehe? Was für Selbsttäuschungen deckt der fremde
Blick auf? Auf diese Weise kann ich den fremden Blick
zum Anlaß nehmen, mein Selbstbild zu überprüfen und
meiner Selbsterkenntnis eine neue Wendung zu geben.
Doch es gibt auch die andere, die distanzierende Seite
an dieser Selbstvergewisserung. Sie war es, die La Bruy-
ere im Auge hatte: Vergessen wir nicht, daß die Anderen
wirklich Andere sind und daß ihr Urteil über uns durch
tausend Dinge verzerrt und verdunkelt ist, die allein mit
ihnen zu tun haben und nicht mit uns. Selbstbestimmt
zu leben heißt auch, diese Fremdheit auszuhalten.

31

Das tückische Gift der Manipulation

Das Bedürfnis, selbst über sein Leben zu bestimmen,
ist auch das Bedürfnis, nicht manipuliert zu werden.
Wir wollen keine Marionetten sein und keine Spielbälle
fremder Interessen. Doch weglaufen geht oft nicht, und
manchmal lassen wir uns absichtlich von den Anderen
verändern in der Hoffnung, zu mehr Selbstbestimmung
zu finden. Was also unterscheidet Einfluf$, den wir als
Manipulation empfinden, von Einfluß, der die Selbst-
bestimmung nicht bedroht, sondern fordert? Ich halte
das fiir die tiefste und schwierigste politische Frage, die
man aufwerfen kann.

Manipulation ist planvoller Einfluß, und es gibt intui-
tiv klare Fille: Hypnose, Werbung ohne die Chance des
Bemerkens, Täuschung und vorenthaltene Information,
taktisches Ausniitzen von Gefühlen, Gehirnwasche, die
jede eigenständige Meinungsbildung vernichtet.

Warum ist Manipulation ein Übel? Weil sie eine Be-
einflussung ist, die keiner Kontrolle durch das Selbstbild
zugänglich ist und uns in vielen Fällen vom Selbstbild
entfernt und also innere Zerrissenheit schafft. In solchen
Fällen werden wir als selbständige Personen übergangen
und sind gar nicht richtig anwesend. Das ist grausam,
denn es bedeutet einen Verlust an Würde.

Am tückischsten sind die undramatischen, unauffäl-
ligen Manipulationen durch akzeptierte oder sogar ge-
priesene Bilder, Metaphern und rhetorische Formeln.
Es gibt Arten, über die Welt und uns Menschen zu

32

reden, die jede Ausbildung eines eigenen, differenzier-
ten Selbstbilds und eines selbstbestimmten Lebensstils
verhindern. Fernsehen, Zeitungen und politische Reden
sind voll davon, und es gibt jede Menge Mitläufer.

Dem kann man nur Wachheit entgegensetzen im
Sinne der Frage: Ist das wirklich die richtige Art, die
Dinge zu beschreiben? Triftt das die Art, wie ich denke
und empfinde? Und je größer die péapstliche Selbstgewif3-
heit ist, mit der uns die lautstarken Formeln entgegen-
kommen, desto hartnackiger muß die Nachfrage sein. Es
geht um die eigene Stimme, von der schon die Rede war,
und es geht um Echtheit, um Authentizität: darum, nicht
das zu leben und zu sagen, was andere uns vorleben und
vorsagen, sondern das, was der Logik der eigenen Bio-
graphie entspricht.

Ich wiirde gern in einer Kultur leben, in der Selbstbe-
stimmung, wie ich sie beschrieben habe, ernster genom-
men würde, als sie es in unserer Gesellschaft tatsächlich
wird. Zwar gelten das Handeln aus Griinden und die
Freiheit der Entscheidung als hohe Giiter. Doch wenn
es um die komplexeren Formen der Selbstbestimmung
geht, sieht es anders aus. Kritischer Abstand zu sich
selbst; das Ausbilden difterenzierter Selbstbilder und der
schwierige, nie abgeschlossene Prozef$ ihrer Fortschrei-
bung und Revision; wachsende Selbsterkenntnis; die An-
eignung des eigenen Denkens, Fithlens und Erinnerns;
das wache Durchschauen und Abwehren von Manipu-
lation, wie unauffällig auch immer; die Suche nach der
eigenen Stimme: All das ist nicht so gegenwärtig und

33

selbstverständlich, wie es sein sollte. Zu laut ist die Rhe-
torik von Erfolg und Mißerfolg, von Sieg und Nieder-
lage, von Wettbewerb und Ranglisten — und das auch
dort, wo sie nichts zu suchen hat. Die Kultur, wie ich sie
mir wünschte, wäre eine leisere Kultur, eine Kultur der
Stille, in der die Dinge so eingerichtet wären, daß jedem
geholfen würde, zu seiner eigenen Stimme zu finden.
Nichts würde mehr zählen als das; alles andere müßte
warten.

Unnötig zu sagen: die Utopie eines Phantasten; eine
phantastische Utopie. Daher der Konjunktiv in der Titel-
frage.

Zweite Vorlesung

Warum ist Selbsterkenntnis wichtig?

Wir können keinen Schritt tun, ohne zu wissen, warum.
Wenn wir den Grund vergessen haben, bleiben wir
stehen. Erst wenn wir wieder wissen, was wir wollten,
gehen wir weiter. Wir müssen, um handeln zu können,
verstehen, was wir wollen und tun.

Das gilt nicht nur für kurzfristige Handlungen wie die
Fahrt zur Arbeit oder den Gang ins Kino. Es gilt auch für
längere Folgen von Handlungen, die einen ganzen Le-
bensabschnitt prägen: ein Studium, die Gründung einer
Familie, den Aufbau einer Firma, die jahrelange Arbeit an
einem Buch. Auch hier können wir nur so lange weiter-
machen, wie wir verstehen, was darin für ein Wille zum
Ausdruck kommt und wie er zu uns und unserem Leben
paßt. Wenn uns dieses Verständnis verloren geht, kom-
men die Dinge zum Stillstand. Längerfristig handeln kön-
nen wir nur, wenn wir eine Ahnung von der Richtung un-
seres Lebens haben, eine Vorstellung davon, wer wir sind.

35

Wenn das gewohnte Selbstverständnis nicht mehr
trägt, kann das Bedürfnis entstehen, einen Schritt hin-
ter das Bisherige zurückzutreten und sich grundsätzliche
Fragen zu stellen: Wie bin ich eigentlich hierher gelangt?
Warum passen meine gegenwärtigen Gedanken, Gefühle
und Wünsche nicht mehr zu der Art, wie ich mein Leben
bisher gelebt habe? Wie sind sie überhaupt beschaffen,
diese Gedanken, Gefühle und Wünsche? Haben sie sich
verändert, oder habe ich mich schon immer darüber
getäuscht?

Nun geht es darum, die Wahrhaftigkeit und Plausibi-
lität des bisherigen Selbstbilds zu überprüfen, das durch
Konventionen, zufällige Begegnungen und eine zufällige
Bildungsgeschichte geprägt wurde. Und es geht darum,
denjenigen Triebkräften in mir nachzugehen, die durch
das bisherige Selbstverständnis verstellt und verdunkelt
wurden. Jetzt machen wir uns auf die Suche nach Selbst-
erkenntnis in einem emphatischen Sinne.

Wohin blicken?

Wie kann das geschehen? Wohin können wir blicken?
Nach innen, möchte man meinen. Doch es nützt nichts,
die Augen zu schließen und sich zu konzentrieren. Es
gibt kein inneres, geistiges Auge, das mit seinem un-
sinnlichen Blick die Konturen der Innenwelt erkunden

36

könnte, für die man dann nur noch die passenden Worte
finden müßte. Denn die Welt unserer Gedanken, Ge-
fühle und Wünsche ist kein abgekapselter, selbstgenüg-
samer Bereich, der sich ohne Blick nach außen verstehen
ließe. Wenn wir wissen wollen, was wir über eine Sache
denken - ein Gesetz etwa oder einen Krieg —, so müssen
wir nicht nach innen blicken, sondern nach außen auf
diese Sache. Wenn wir wissen möchten, was genau das
Gefühl ist, das wir einer Person oder einem Ereignis ent-
gegenbringen, so geht es darum, die Empfindung aus der
Situation und ihrer Geschichte heraus zu verstehen. Nur
so finden wir heraus, ob es sich um Wut oder Verach-
tung, um Liebe oder Bewunderung handelt. Und wenn
wir wissen wollen, was unsere bestimmenden Wün-
sche sind, ist es manchmal nötig, uns selbst wie einem
Fremden gegenüberzutreten und uns in unserem Tun
wie von außen zu betrachten. Erst dann wird uns viel-
leicht klar, daß wir am liebsten allein leben möchten, im
Verborgenen und nicht, wie wir dachten, im Rampen-
licht.

Es wäre also ein Mißverständnis, Selbsterkenntnis in
einer besonderen, nach außen hin versiegelten Innen-
schau zu suchen, und man muß - gegen alle sprachli-
chen Gewohnheiten - der Versuchung von Metaphern
widerstehen, die davon handeln, daß ein erhellender in-
nerer Blick Licht ins Dunkel des Denkens und Fühlens
bringen könnte.

Das bedeutet nicht, daß es überhaupt keine intro-
spektive Selbsterkenntnis gibt. Man kann dieser Idee

37

eine nüchterne, unverfängliche Lesart geben, die ein-
fängt, was wir alle kennen: Wir können durch Steigerung
von Achtsamkeit und Aufmerksamkeit lernen, genauer
zu spüren, wie uns zumute ist. Auf diese Weise können
viele Dinge deutlicher werden: körperliches Empfinden,
Emotionen und Stimmungen, die Einzelheiten von Er-
innerungen, die Drift unserer Tagträume und Phanta-
sien. Je besser wir in dieser Art von Achtsamkeit werden,
desto bessere und verläßlichere Berichterstatter sind wir,
was unsere momentane Gemütsverfassung anlangt. Und
das ist natürlich ein wichtiger Bestandteil von Selbst-
erkenntnis.

Doch es ist nur der Beginn, und alles weitere erschließt
sich nicht mehr durch eine Konzentration nach innen.
So ist es bereits, wenn wir ein besseres Verständnis unse-
rer Gegenwart zu erlangen suchen. Wir müssen — wie zu
Beginn gesagt — wissen, warum wir etwas tun, um es tun
zu können. Wir müssen eine Vorstellung von den Grün-
den haben, die uns in Gang setzen: von den leitenden
Überzeugungen, Gefühlen und Wünschen. Und da gibt
es große Unterschiede im Grad der Einsicht. Nicht beim
Gang zum Kühlschrank oder zum Supermarkt; aber bei
der Frage, warum wir einen Brief nicht beantworten,
warum wir ein Versprechen brechen, warum wir etwas
tun, das ein Studium oder eine Karriere beendet. So
etwas kann man oberflächlich und kurzatmig verstehen,
oder man kann ihm eine Deutung von größerem Um-
fang und größerer Tiefe geben. Und dann helfen Acht-
samkeit und Aufmerksamkeit nicht mehr viel.

38

Worum es jetzt geht, ist eine Vergewisserung über tie-
fer liegende Überzeugungen, Hoffnungen und Befürch-
tungen. Eine solche Vergewisserung verlangt einen Blick
in die Vergangenheit: auf die Entstehung unseres Füh-
lens, Denkens und Wollens. Wie bin ich in meinem Erle-
ben geworden, was ich bin? Was waren die bestimmen-
den Faktoren, vielleicht auch Traumata? Wie hat sich ein
Erleben aus einem anderen heraus entwickelt? Wieviel
Stimmigkeit und Unstimmigkeit gibt es in meinem Den-
ken und Erleben?

Um solche Fragen zu beantworten, muß ich mir nicht
introspektiv gegenübertreten, sondern mit dem Blick
von außen, nicht viel anders als bei dem Versuch, einen
Anderen zu verstehen. Und ähnlich ist es, wenn ich mich
in der Art erkennen will, in der ich zu meiner Zukunft
stehe. Es kann erstaunlich schwierig sein zu wissen, was
man sich, längerfristig gesehen, wünscht, was man an-
strebt und hofft, wovor man sich fürchtet. Und oft ist der
beste und einzige Weg, sich das vergangene Muster sei-
nes Tuns zu vergegenwärtigen und es hypothetisch in die
Zukunft hinein fortzuschreiben.

Introspektive Feststellungen sind der Anfang. Hier
bin ich spontaner Berichterstatter über den jetzigen Zu-
stand meines Bewußtseins. Alles andere Erkennen mei-
ner selbst ist ähnlich verfaßt wie sonstiges Erkennen der
Welt auch: Man betrachtet, was geschehen ist, zieht seine
Schlüsse, versucht, ein stimmiges Bild zu zeichnen, und
ist bereit, es jederzeit auch zu revidieren. Bei all diesen
Dingen betrachtet man sich nicht als Bewohner einer in

39

sich transparenten Innenwelt, die der Außenwelt abge-
schlossen gegenüberstünde, sondern als Teil der Welt
insgesamt, der sich unter dem Einfluß der anderen Teile
verändert und entwickelt.

Wo liegt die Autorität?

Wenn der Blick auf die Außenwelt nötig ist, um zu er-
kennen und zu verstehen, wer wir sind, dann sind wir
für uns selbst nur in begrenztem Umfang eine Autori-
tät. Jeder verbringt mit sich selbst am meisten Zeit und
widmet sich die meiste Aufmerksamkeit. Deshalb weiß
er über sich oft besser Bescheid als andere. Und es gibt
sprechende Erfahrungen wie Tagträume, von denen nur
er weiß. Doch das bedeutet nicht, daß es keine Irrtümer
gibt, keine begründeten Zweifel und keine Notwendig-
keit, sich in seinem Selbstbild zu korrigieren.

Wir können uns darin irren, was wir glauben. Wir
hielten uns für jemanden mit einem liberalen, weltoffe-
nen Denken und einem ausgeprägten Sinn für Gerechtig-
keit, und dann, wenn es darauf ankommt, stellen wir er-
schrocken fest, daß wir chauvinistische Neigungen haben
und an unseren Privilegien kleben. Diese Art von Irrtum
hat viel damit zu tun, daß wir sprechende Tiere sind: Wir
reden und reden und halten diese rhetorischen Gebilde
am Ende für unsere Überzeugungen - bis es ans Han-

40

deln geht. Auch bei Emotionen und Wünschen kann es
eine solche Kluft zwischen Rhetorik und Wirklichkeit
geben. Es kann sein, daß man sich schämt und weglaufen
möchte, daß die Rhetorik von Wut und Angriff aber bes-
ser zur Situation und den Erwartungen der Anderen paßt
— und dann hält man sich für wütend und angriffslustig,
bis die Situation sich ändert und man sich das wahre
Empfinden eingestehen kann, manchmal mit einer Ver-
zögerung von Jahren. Wie wir das Opfer unserer eige-
nen Rhetorik werden - darüber müßte man ein Buch
schreiben.

Der Blick der Anderen kann die Korrekturinstanz
sein. Aus ihm können wir lernen, daß wir vielleicht gar
nicht das glauben, fühlen und wollen, was wir dachten.
Die Kluft zwischen der Einsicht der Anderen und unse-
rem Selbstbild kann groß sein, weil Selbstbilder anfällig
sind für Selbsttäuschungen. Eine Selbsttäuschung ist ein
interessegeleiteter Irrtum über uns selbst: Wir möchten
einfach gerne einer sein, der so denkt, wünscht und fühlt
— und dann porträtieren wir uns auch so. Besonders
wichtig ist uns das, wenn es um moralisch bedeutsame
Gedanken, Wünsche und Gefühle geht. Hier lügen wir
oft nicht nur vor den Anderen, sondern auch vor uns
selbst, und wir leisten erbitterten Widerstand, wenn uns
ein Anderer zu erraten droht.

41

Erkennen und Eingreifen

Sich selber zu erkennen, ist auch eine Form, über sich
selbst zu bestimmen. Selbsterkenntnis ist eng verwoben
mit Selbstbestimmung. Davon habe ich bereits in der
ersten Vorlesung gesprochen. In den meisten Fällen ver-
ändert die Anstrengung, eine Sache zu erkennen, diese
Sache nicht. Wenn wir versuchen, die Planeten und ihre
Bahnen zu erkennen, so verändern sich die Planeten
und ihre Bahnen dadurch in keiner Weise. Das Erken-
nen greift nicht in seinen Gegenstand ein. Das gilt auch
noch, wenn es unser Körper ist, den wir zu verstehen
suchen: ihn zu verstehen, heißt nicht schon, ihn zu ver-
ändern. Anders verhält es sich, wenn wir uns erkennend
mit unserem Denken, Erleben und Wollen beschäftigen.
Wenn wir uns fragen, was wir über eine Sache denken,
so kommt dabei nicht nur eine einzige, isolierte Über-
zeugung zur Sprache. Es geht bei dieser Prüfung stets
um größere Stücke unserer Gedankenwelt, um komplexe
Gebilde von Gedanken, die voneinander abhängen und
sich wechselseitig stützen. Einen Gedanken wirklich zu
kennen, heißt auch zu wissen, welche anderen Gedan-
ken er voraussetzt und welche aus ihm folgen. Es heißt,
mit anderen Worten, zu wissen, wie man ihn begründen
kann. Wenn man Licht in die eigene Gedankenwelt zu
bringen trachtet, so bedeutet das deshalb, die fraglichen
Gedanken daraufhin zu prüfen, wie gut sie begründet
sind. Dieser Prozeß des Priifens kann weitreichende Fol-
gen haben: Bisherige Überzeugungen können aufgege-

42

ben und durch andere ersetzt werden; es kann zu weit-
laufigen Veränderungen meiner Gedankenwelt kom-
men. Hier greift das Erkennen in das Erkannte ein.
Auch bei Gefühlen und Wünschen gibt es einen Zu-
sammenhang zwischen Erkennen und Verändern. Was
wir fühlen und wünschen, ist für uns oft undurchsichtig
und diffus. Es ist mit einer Unklarheit behaftet, die sich
nicht durch größere Achtsamkeit und gesteigerte Auf-
merksamkeit beseitigen läßt. Die innere Wahrnehmung
zu schärfen, reicht nicht. Was wir brauchen, ist begriffli-
che Differenzierung. Ist die Beklommenheit, die uns be-
drängt, Angst oder eher Ärger und Wut? Ist es Lampen-
fieber, die Angst vor dem Versagen oder die Angst vor
unterdrückten Emotionen, die zum Ausbruch drängen?
Und wenn es gar nicht wirklich Angst ist, sondern Ärger
und Wut: Gegen wen oder was genau sind sie gerichtet?
Und dieser Drang, der mich seit Jahren durchs Leben
hetzt: Ist es einfache Geltungssucht, der Wunsch nach
Glitter und Glamour, oder zeigt sich darin eine tiefere
Sehnsucht nach Anerkennung? Ist es vielleicht der un-
ablässige, überhitzte Wunsch, einem Versagen und einer
Entlarvung wegen Hochstapelei zuvorzukommen?
Wenn uns solche Fragen beschäftigen, werden wir
uns die Einzelheiten der Situationen vergegenwärtigen
und die Entwicklung der Gefühle und Wünsche anse-
hen, ihren Ort in der Lebensgeschichte. Und das wird
nicht ohne Folgen für das Erleben selbst bleiben. In dem
Maße, in dem das innere Drama begrifflich transparen-
ter wird und das lebensgeschichtliche Verstehen größer,

43

müssen wir uns das Erleben und Wollen nicht länger
verschleiern, sondern können es anerkennen als das,
was es ist. Es kann dann eine neue Dynamik entfalten,
sich auf neue Weise mit anderen Provinzen des Erlebens
verbinden, und wir können es nun in neue Muster des
Handelns einbinden. Es findet eine seelische Entwick-
lung statt, die bisherige, erstarrte Strukturen auflöst und
neue Formen des Erlebens und Wollens möglich macht.
Auch hier greift das Erkennen in das Erkannte ein, und
Selbsterkenntnis wird zu Selbstbestimmung.

Hierhin gehört ein Thema, das ich bisher ausgespart
habe: die Unterscheidung zwischen BewufStern und Un-
bewußtem. Die Erweiterung von Selbsterkenntnis kann
man als einen Prozeß deuten, in dem Unbewußtes in
Bewußtes überführt wird. Doch man muß sich klar ma-
chen, daß das Verschiedenes bedeuten kann. Einmal
kann gemeint sein, daß — wie früher beschrieben - die
Wachsamkeit gegenüber Erlebnissen wächst, die uns bis-
her nur in unscharfer, diffuser Form gegenwärtig waren.
Das mufß noch nicht mit einer Schärfung in der be-
grifflichen Artikulation verbunden sein: Man kann etwas
deutlicher spüren, ohne es damit schon besser klassifi-
zieren zu können. Wenn eine neue begriffliche Identifi-
kation dazukommt und wir nun beispielsweise wissen,
daß es nicht Angst ist, was wir spüren, sondern Scham
oder der Verlust von Selbstachtung, ist ein neuer Grad
an Bewufltheit erreicht. Er kann zu einem wachsenden
Verstehen der inneren Lebensgeschichte führen: Wir
erfahren zum ersten Mal, was für Verfehlungen wir uns

44

ankreiden, die so unerträglich schienen, daß wir sie vor
uns selbst verbergen und in den seelischen Untergrund
schicken mußten. Jetzt erst, wo wir die Macht der Zen-
sur durchschauen lernen, können wir gegen sie arbei-
ten und zu einer neuen Einschätzung der fraglichen Tat
gelangen, die es uns erlaubt, sie als einen annehmbaren
Teil unseres Lebens anzuerkennen. Dann haben wir eine
weitere, neue Art der Bewußtheit erreicht. Und auch auf
diese Weise kann uns Selbsterkenntnis verändern.

Über solche Prozesse, in denen sich die Erkenntnis
und das Verstehen unserer selbst nicht in einer einfluß-
losen Bestandsaufnahme erschöpfen, sondern zu einer
inneren Umgestaltung führen, sagte ich in der ersten
Vorlesung: Wir arbeiten durch Selbsterkenntnis an unse-
rer persönlichen Identität. Wenn es darum geht, unsere
Gedankenwelt auszuleuchten und uns zu vergewissern,
was wir eigentlich denken, geht es um die Schaffung
der intellektuellen Identität - darum, eine kohärente
gedankliche Einstellung zu den Dingen zu finden, statt
nur mit Gedankenfetzen und rhetorischen Schablonen
auf sie zu reagieren. Und dazu gehört, daß wir gedankli-
che Provinzen, die weit auseinander zu liegen scheinen,
miteinander in eine stimmige Verbindung bringen -
Steuergerechtigkeit und den Kampf gegen globale Armut
etwa, oder Bildung und Angst vor dem Tod. Wenn wir
erkennend Einfluß auf unsere Wünsche und Emotionen
nehmen, indem wir sie in ihrer Herkunft und tieferen
Bedeutung verstehen lernen, geht es um etwas anderes:
Jetzt kümmern wir uns darum, wer wir sein wollen, was

45

uns wichtig ist und worum es in unserer Zukunft gehen
soll.

Selbsterkenntnis durch Ausdruck

Von Max Frisch stammt der Satz: »Wer nicht schreibt,
weiß nicht einmal, wer er nicht ist«. Wörtlich und in
einem engen Sinne verstanden, klingt der Satz arrogant
und auch abstrus: als sei es das Privileg einer Handvoll
Schriftsteller, zu erkennen, wer sie nicht sind, und da-
durch vielleicht sogar eine Ahnung davon zu bekom-
men, wer sie sind. Selbsterkenntnis als das esoterische
Vorrecht einiger genialischer Wortakrobaten. Als sei die
Geschichte der Literatur nicht voll von Leuten, die, was
sie selbst anlangt, eine geradezu manische Blindheit an
den Tag legten.

Doch so hat es Max Frisch sicher nicht gemeint. Wie
dann? Seine Äußerung wird plausibel, wenn man sie
von der Tätigkeit des Schreibens löst und verallgemei-
nert. Sie könnte dann lauten: Wer sich in dem, was er ist,
nicht ausdrückt, verpaßt eine Möglichkeit zu erkennen,
wer er ist. Die Idee wäre dann: Daß einer sich ausdrückt,
ist nichts der Selbsterkenntnis Äußerliches, kein bloßes
Dekor, das man ohne Verlust auch unterdriicken konnte;
nein, im Gegenteil, die Zeichen meines Ausdrucks sind
ein wertvolles, vielleicht sogar unverzichtbares Mittel,

46

mich im Stil meines Lebens, in meiner stilistischen In-
dividualität, zu erkennen. Das paßt gut zu dem früheren
Gedanken, daß Selbsterkenntnis nicht in einem versie-
gelten Innenraum möglich ist, sondern den Weg über
die Außenwelt gehen muß, dieses Mal über die Zeichen,
die ich in der Welt setze, und die Spuren, die ich darin
hinterlasse.

Die Formen des Ausdrucks können ganz unterschied-
lich sein und müssen nichts mit Worten zu tun haben.
Wer man ist, kann sich auch an Tönen, Pinselstrichen
und geformtem Material zeigen, an der Art zu filmen
und zu fotografieren, zu tanzen und sich zu kleiden,
sogar daran, wie man kocht oder den Garten gestaltet.
All das kann eine Quelle von Selbsterkenntnis sein: Man
betrachtet, was man gemacht und wie man es gemacht
hat und sieht: So also bin ich auch.

Es gibt keinen planvollen Ausdruck, keinen eigenen
Stil, ohne Phantasie: ohne die Fähigkeit, sich verschie-
dene Möglichkeiten vorzustellen, das Tatsächliche zu
variieren, in der Vorstellung Unmögliches möglich zu
machen. Sich am eigenen Ausdruck zu erkennen, heißt
deshalb immer auch: sich an der eigenen Phantasie zu
erkennen. An dem, was ich schaffe und aus mir heraus-
setze, erkenne ich die Bewegung, den Rhythmus und die
Drift meiner Phantasie, das Gravitationszentrum meiner
Einbildungskraft. Niemand hat diese Einsicht mit größe-
rem Nachdruck und mit mehr Raffınesse in die Tat um-
gesetzt als Sigmund Freud. Der vielschichtigen, umwe-
gigen Logik der Phantasie auf die Spur zu kommen und

47

sie für Selbsterkenntnis zu nutzen: Das war sein großes,
bleibendes Projekt.

Sich schreibend erkennen

Max Frisch hatte die besondere Form vor Augen, die
dieses Projekt gewinnt, wenn jemand eine Geschichte
erzählt und das kunstvoll tut. Ein literarischer Text ist
eine kunstvolle sprachliche Vergegenwärtigung von Er-
fahrung. Ein Autor, indem er eine fiktive Geschichte ent-
wickelt, versucht herauszufinden, wie genau er die Welt
und sich selbst erlebt. Daß er dazu die Fiktion braucht,
wo es doch um sein wirkliches Erleben geht, ist nur
scheinbar paradox. Was Fiktion möglich macht, ist Ver-
dichtung von Erfahrung, wie es sie im realen Strom des
Erlebens selten gibt. Das Schreiben einer erfundenen Ge-
schichte, könnte man sagen, schafft Laborbedingungen,
um auf einen Teil der unübersichtlichen Innenwelt mit
dem Mittel der dramatischen Zuspitzung ein ungewöhn-
lich helles und klares Licht zu werfen. Und wenn man es
so sieht, ist es nicht mehr paradox, wenn einer, um sich
selbst zu verstehen, einen anderen, Fremden erfindet.
Das erklärt auch unser unersättliches Bedürfnis nach
fiktiven Geschichten: Wir spüren, daß wir hier mehr über
die Innenwelt von Menschen erfahren als durch Berichte
über wirkliche Begebenheiten. Fiktive Figuren, gerade

48

weil sie die besondere literarische Dichte besitzen, laden
zu Identifikation und Abgrenzung ein, und dadurch wer-
den sie zu einem Medium der Selbsterkenntnis. Würde
ich, fragt sich der Leser, in den gleichen Sog des Verbre-
chens hineingezogen wie die Figuren bei Georges Sime-
non oder Patricia Highsmith? Würde ich auch ausbre-
chen wie Madame Bovary? Würde auch ich, wie Gustav
Aschenbach bei Thomas Mann, trotz der Pest zurück auf
den Lido von Venedig fahren, um den polnischen Jungen
noch einmal zu sehen? Wenn es darum geht, die inneren
Konturen und die inneren Möglichkeiten meines Lebens
zu erkunden, dann sind solche Exerzitien der einfühlen-
den Phantasie von unschätzbarem Wert.

Vor allem aber ist das Schreiben eines erzählerischen
Textes eine reiche Quelle der Selbsterkenntnis. Es gibt
da auf vielen, sehr unterschiedlichen Ebenen etwas über
sich selbst zu lernen. Am leichtesten zugänglich kann
diejenige Ebene erscheinen, auf der es um das gewählte
Thema geht. Ob jemand eine Geschichte ganz aus sich
selbst heraus schreibt, ob er sie um ein reales Ereignis
herum rankt oder gar einen historischen Roman schreibt:
Nie ist es Zufall, was er sich aussucht. Es bedarf enor-
mer seelischer Energie, um eine Geschichte zu schrei-
ben, und man kann gar nicht anfangen, wenn man nicht
spürt, daß der Stoff einen in einer Tiefe berührt und be-
schäftigt, aus der heraus die nötige Energie fließen wird.
So daß sich an der thematischen Wahl zeigt, welche Kon-
flikte, welche Verletzung, Sehnsucht und Vorstellung von
Glück den Schreibenden bewegen.

49

Dabei entdeckt sich der Schreibende auf Schritt und
Tritt für sich selbst: Wie erschrocken und auch belustigt
war ich, in Philipp Perlmann das Ausmaß meiner krimi-
nellen Energie kennenzulernen! Wie groß und tief waren
die Verbitterung und das Ressentiment, die in Fritz Bärt-
schi hineinflossen, in den Klavierstimmer, dessen Par-
tituren stets zurückkamen! Wie schrecklich die Erfah-
rung des schwindenden Selbstvertrauens, von der ich in
meinem letzten Buch erzähle! Man muß seinen eigenen
Händen am Steuer nicht mißtrauen, um von einem zu
erzählen, der es tut. Trotzdem ist die Wahl des Themas
sprechend. Und es gilt daran zu erinnern, was ich früher
sagte: Manchmal entdecken die Anderen mehr als man
selbst.

Für die Anderen schwerer zugänglich sind all die
Dinge, die weniger mit dem Thema zu tun haben als mit
der Art, wie es erzählt wird. Mit all den Dingen also, die
Literatur zu Literatur machen. Einmal betrifft das die Er-
fahrungen, die man bei der Wahl der Erzählperspektive
macht. Für jede Erzählung ist eine sprachlich wie psy-
chologisch folgenreiche, man könnte auch sagen: drama-
tische Entscheidung nötig: Erzähle ich von außen, in
der dritten Person, oder lasse ich die Figuren aus einer
Ich-Perspektive heraus sprechen? Es sind ganz unter-
schiedliche Dinge, die ich in den beiden Fällen über
mich lernen kann.

Erzähle ich von außen, so muß entschieden werden,
ob die Sprache eine Sprache des reinen Verhaltens und
Tuns sein soll oder eine Sprache, die auch eine Innen-

50

welt vergegenwärtigt. Und meine Wahl wird mich dar-
über belehren, welches Verhältnis ich zu den Figuren
und zu der Atmosphäre der Geschichte habe - und das
wiederum lehrt mich vieles über das Thema, wie es mich
in mir selbst beschäftigt. Auch muß entschieden werden,
auf welcher Stilebene erzählt wird — ob es die geradlinige
Sprache des Autors sein soll, oder eine Sprache, in die,
obgleich es eine Sprache der dritten Person ist, in Wort-
wahl, Melodie und Rhythmus die Innenwelt, die stilisti-
sche Individualität der besprochenen Figuren einfließt.
So habe ich es beispielsweise im Nachtzug nach Lissabon
gemacht, wo noch in den unauffälligsten Sätzen, die
Gregorius einfach durch die Stadt gehen lassen, die be-
sondere Art zu spüren ist, in der er in der Welt ist. Eine
Atmosphäre — sie ist das absolut Wichtigste an einem
Buch, und aus ihr spricht wie aus nichts sonst die Seele
des Autors.

Ganz andere Dinge lerne ich, wenn ich die anfäng-
liche, dramatische Entscheidung anders treffe und die
Figuren auslote, indem ich sie selbst sprechen lasse.
Dann muß ich ihnen die Worte geben, die für sie kenn-
zeichnend sind. Klingt einfach und ist unendlich schwer.
Und wiederum eine reiche Quelle der Selbsterkenntnis.
Denn nun muß ich planvoll und konsequent weg von
meinem eigenen Idiom und meiner eigenen Melodie,
hinein in einen ganz anderen, fremden Rhythmus. Und
es ist die Erfahrung dieser Fremdheit, in der ich mein
eigenes Idiom erst richtig als das ganz eigene hören und
erkennen lerne, ein Idiom, das wie ein Spiegel ist. Hier

51

gilt am unmittelbarsten, was Frisch im Auge hatte: er-
kennen, wer man nicht ist, indem man aus sich heraus-
tritt, hinein in jemanden, der man nicht ist.

Wirklich große Schriftsteller sind solche, die dabei
eine besonders große Distanz zu überbrücken vermö-
gen. Ich denke an The Catcher in the Rye, in dem Jerome
David Salinger Holden Caulfield in Skaz, dem Jargon
eines Teenagers, seine Erlebnisse erzählen läßt. Und dann
der unerreichte Gipfel perspektivischer Erzählkunst:
William Faulkner, der in The Sound and the Fury das-
selbe Familienschicksal aus vier verschiedenen Perspek-
tiven erzählt, darunter aus der Perspektive von Benjy,
einem schwachsinnigen Kind. Das ist unglaublich gut;
man kann wirklich kaum glauben, daß einer so etwas
kann. Wie er es denn gemacht habe, wurde Faulkner ge-
fragt. »Whisky«, sagte er, »ein bißchen Tabak und viel
Whisky.«

Neben der Sache mit der Erzählperspektive sind auch
Wortschatz und Stil etwas, in dem ich mich erkennen
lerne. Den Stift in der Hand, frage ich mich: Welche
Wörter, welche Worte gehören zu mir, welche nicht? Bei
welchen ist mir wohl, bei welchen nicht? Warum? Ich
habe bei jedem Buch zwei Listen von Wörtern, eine rote
und eine schwarze. Auf der schwarzen stehen diejenigen
Wörter, denen ich leicht verfalle, die aber zu dieser Ge-
schichte und diesen Figuren nicht passen und unbedingt
zu vermeiden sind. Auf der roten sind diejenigen Wörter,
die zu der Atmosphäre des Buchs passen und sie beför-
dern könnten, die mir aber nicht spontan zur Verfügung

52

stehen. So sind über die Jahre viele Listen entstanden.
Einige davon verstehe ich noch, andere nicht mehr. Und
auch das ist eine Form von Selbsterkenntnis: sich ver-
gegenwärtigen, welchen Weg durch die eigene Sprache
man im Laufe seines Lebens genommen hat.

Wie beschreiben wir es am besten?

Selbsterkenntnis kann wachsen. Wie beschreiben wir
solchen Fortschritt am besten? Was ist der richtige
Kommentar, was sind die richtigen Metaphern und Be-
griffe?

Wir könnten sagen, daß es wie bei der Naturerkennt-
nis darum geht, immer mehr Tatsachen über uns selbst
zu entdecken. Und wir könnten es mit der Metapher von
Oberfläche und Tiefe versuchen: Es geht darum - wür-
den wir sagen -, in uns immer tiefer zu graben, bis wir
auf Grund gekommen sind, was unsere gedankliche und
emotionale Identität anlangt. Damit wäre die Vorstellung
verknüpft, daß es bei Selbsterkenntnis darauf ankommt,
zwischen Schein und Wirklichkeit zu trennen und her-
auszufinden, wer wir eigentlich sind.

Doch das ist nicht die einzige Art, sich die Sache zu-
rechtzulegen. Wir könnten sagen, daß es nicht um die
Annäherung an seelische Tatsachen geht, sondern um
das Entwickeln von Erzählungen über uns selbst, die

53

möglichst vieles an unserem Leben in einen stimmigen
Zusammenhang bringen, so daß wir uns gegenseitig und
vor uns selbst verständlich finden. Fortschritt wäre dann
nicht ein Vordringen in die Tiefe, sondern das Entwik-
keln und Erfinden immer neuer Beschreibungen unse-
res Lebens, die uns helfen, uns und unsere Beziehungen
zu den Anderen fortzuentwickeln. So gesehen gäbe es in
keinem emphatischen Sinne eine Wahrheit über mich
selbst, und es ließe sich in keinem absoluten Sinn unter-
scheiden zwischen dem, was ich eigentlich bin, und dem,
was ich nur zu sein scheine.

Nach der ersten Deutung besteht das Aufdecken einer
Selbsttäuschung darin, die wahren Tatsachen freizule-
gen. Nach der zweiten handelt es sich darum, ein Stück
in einer Geschichte, das nicht paßt, durch eines zu er-
setzen, das sich besser einfügt.

Obwohl mich die Frage, welcher von beiden der
richtige Kommentar ist, seit der Zeit meines Studiums
beschäftigt, ist es mir nie gelungen, zu einer wirklich be-
ständigen Meinung darüber zu gelangen. Es ist befrei-
end, John Dewey, Nelson Goodman und Richard Rorty
dazu zu lesen — über sprachlich gemachte und erfundene
Phänomene und Welten, über Erkennen als Tun, über
den Starrsinn und Irrsinn einer realistischen Deutung
von Wahrheit und Erkennen. All das ist befreiend und
charmant, und oft schon habe auch ich es nachgespro-
chen. Doch dann denke ich an Erfahrungen, die ich
selbst mache und die oft genug auch meine literarischen
Figuren machen: daß man spürt, ganz genau spürt, wo

54

das Gravitationszentrum der eigenen Emotionen liegt,
und daß der natürliche, der einzig natürliche Kommen-
tar dazu ist: Das ist die Wahrheit, so sind die inneren
Tatsachen, und wie sie sind, hängt nicht an irgendeiner
naseweisen Geschichte, die ich mir so oder auch anders
zusammenreimen könnte. Was also ist richtig? Um die
Wahrheit zu sagen: Ich weiß es bis heute nicht.

Warum nun ist sie wertvoll, die Selbsterkenntnis?

Zum Glück muß ich es auch nicht wissen, um nun die-
jenige Frage zu beantworten, die mich im Rest dieser
Vorlesung beschäftigen soll: Was kann das Motiv sein,
nach den wahren Tatsachen oder der besten Geschichte
über uns selbst zu suchen? Warum ist Selbsterkenntnis
wertvoll?

Den einen Grund habe ich zu Beginn schon genannt:
Wir brauchen sie, wenn unser Leben und unser Empfin-
den nicht mehr zusammenpassen. Wir müssen uns dann
neu sehen und verstehen lernen, um die Krise überwin-
den und weitermachen zu können. Das ist ein gewich-
tiger, lebenspraktischer Grund, und er zeigt: Die Suche
nach Selbsterkenntnis ist kein Luxus, kein künstliches,
philosophisches Ideal nur für wenige.

Doch es gibt noch andere Gründe, nach ihr zu su-
chen. Wir kennen ein Bedürfnis nach Wahrhaftigkeit,

55

nach intellektueller Redlichkeit: Wir möchten unser
Leben nicht hinter einem Schleier von Täuschungen und
Selbstbetrug leben. Das gilt einmal für die Welt außer-
halb von uns: Zwar gibt es Zeiten, wo wir bedrängende
und verletzende Dinge ausblenden oder schönreden, um
von ihnen nicht erdrückt zu werden. Doch auch in sol-
chen Zeiten haben wir oft ein verstecktes, leise tickendes
Empfinden, das uns sagt, daß wir uns den Dingen eines
Tages stellen müssen. Dieses Empfinden hat mit einem
Phänomen zu tun, das leicht zu benennen, aber schwer
zu verstehen ist: Selbstachtung. Wir können uns nicht
achten - und manchmal kommt es zu ausdrücklicher,
vehementer Verachtung -, wenn wir uns dabei ertappen,
daß wir einer unangenehmen Wahrheit schon wieder
ausgewichen sind.

Das gilt auch und vielleicht sogar in besonderem
Maße, wenn es um eine Wahrheit geht, die uns selbst
betrifft. Es kann sich dabei um ganz verschiedene Dinge
handeln: Ich müßte mir endlich eingestehen, daß mir eine
Fähigkeit, die ich so gerne hätte, einfach fehlt, etwa die
Leichtigkeit im Lernen von fremden Sprachen. Ich sollte
aufhören, mir innere Unabhängigkeit und Gelassenheit
vorzugaukeln, wo ich in Wirklichkeit unablässig auf die
Meinung der Anderen schiele. Ich sollte aufhören, eine
vergangene Verfehlung stets von neuem aus dem Selbst-
bild tilgen zu wollen. Ich sollte endlich zu mir stehen, wie
ich bin.

Es ist nicht ohne weiteres klar, worin dieses Bedürfnis
wurzelt; denn warum sollte es mir im Schutz von was-

56

serdichten, perfekt funktionierenden Lügen über mich
selbst nicht besser gehen? Aber es ist so: Selbstachtung
und das Streben nach Selbsterkenntnis sind auf diese
Weise verknüpft. Und diese Verknüpfung ist ein wich-
tiger Grund, warum es uns zu einem gelingenden Leben
zu gehören scheint, daß wir uns in der Art, wie wir leben,
richtig verstehen.

Ein weiterer Grund ist die Bedeutung, die Selbster-
kenntnis für das Ideal eines selbstbestimmten Lebens
hat. Selbstbestimmung kann nach außen hin gelesen
werden: Dann bedeutet sie Bewegungsfreiheit. Man kann
sie aber auch nach innen lesen: Dann geht es darum, dafß
ich im Denken, Erleben und Wollen so bin, wie ich sein
möchte. Entsprechend fehlt mir die Selbstbestimmung,
wenn Erleben und Selbstbild auseinanderklaffen. Wenn
sie es tun, erfahren wir das als Beeinträchtigung der in-
neren Freiheit, als inneren Zwang. Etwa, wenn ich das
Spielcasino gegen besseres Wissen betrete; wenn ich
chauvinistisch wähle, obwohl ich mich als Weltbürger
sehen möchte; wenn ich kleinlich und rachsüchtig fühle
und handle, obwohl ich mich gerne großzügig und nach-
sichtig erleben würde; und wenn ich aller Erfahrung
zum Trotz stets von neuem die Art von Lebenspartner
wähle, mit denen es garantiert schiefgeht. Diesen Man-
gel an innerer Selbstbestimmung erfahren wir als Zer-
rissenheit. Und dann kommt es auf Selbsterkenntnis
an: darauf, diese Zerrissenheit in ihrer Herkunft, ihrer
Logik und Dynamik zu verstehen. Erst dieses Verstehen
ermöglicht später auch ein Verändern, einen Bruch mit

57

dem inneren Zwang und eine Öffnung für neue Arten
des Erlebens und Handelns. Er versuche, seinen Patien-
ten die verlorene innere Freiheit wiederzugeben, pflegte
Freud zu sagen.

Selbsterkenntnis also als Quelle von Freiheit und
damit von Glück. Dazu gehört auch ein befreites Ver-
hältnis zur Zeit des eigenen Lebens. Erinnerungen kön-
nen ein Kerker sein, sie können eine lähmende Wendung
nach rückwärts erzwingen und einen befreiten Blick
in die Zukunft verhindern. Ihre Tyrannei können wir
nur durch Selbsterkenntnis brechen: dadurch, daß wir
verstehen, woher ihre zwanghafte, erstickende Macht
kommt, an welche verborgenen Dinge sie rühren, und
wie es zu verstehen ist, daß es dem späteren Leben nicht
gelungen ist, ihr Gewicht zu relativieren. Auch was die
Zukunft anlangt, kann ein wachsendes Verständnis un-
serer selbst entscheidend sein. Denn auch unbewußte
Entwürfe können ein Kerker sein. Ich kann, ohne es zu
erkennen, der Meinung sein, daß man mich nur mag,
wenn ich stets von neuem Leistung auf Leistung türme,
eine unerkannte, durch und durch unvernünftige Furcht
vor Mißachtung und Einsamkeit kann mich im Würge-
griff halten, und so kann es kommen, daß ich unter der
Last meines Leistungswillens durch mein Leben hetzte,
ohne es zu leben. Erst wenn ich erkenne, was da für
Kräfte am Werk sind, habe ich die Chance, die Dinge zu
verändern.

Das sind bereits eine ganze Reihe von Gründen, war-
um Selbsterkenntnis wertvoll ist, wertvoll allein schon

58

für mich selbst. Nicht weniger gewichtig sind die Gründe,
die mit den Anderen und meiner Beziehung zu ihnen zu
tun haben. Es ist uns wichtig, mit anderen in moralischer
Intimität zu leben, geleitet von dem Wunsch, auf ihre Be-
dürfnisse Rücksicht zu nehmen, und von der Erwartung,
daß sie das auch für uns tun. Daß die Bedürfnisse der
Anderen für mich ein Grund sind, etwas zu tun oder zu
lassen, ist der Kern des moralischen Standpunkts. Ent-
sprechend ist es das Wesen von Grausamkeit, daß ihr
diese Einstellung fremd ist: Die Anderen kommen nur
als Mittel, als Instrument zur Befriedigung meiner eige-
nen Bedürfnisse vor. Um nun die Anderen als Andere
achten und in ihren eigenen Bedürfnissen respektieren
zu können, muß ich sie als Andere erkennen, und das
wiederum setzt voraus, daß ich weiß, wie ich selbst bin.
Oft scheitert moralischer Respekt einfach an Blindheit
uns selbst gegenüber. Und nicht anders ist es mit Grau-
samkeit. Je geringer die Übersicht über die Motive des
eigenen Tuns, desto größer die Gefahr der Grausamkeit.
Viele Grausamkeiten geschehen, weil wir unseren Neid,
unsere Mißgunst, unsere verborgene Schadenfreude und
unseren verleugneten Haß nicht kennen. Und so kann
uns fehlende Selbsterkenntnis sogar um die Chance
bringen, einen ausdrücklich moralischen Willen in die
Tat umzusetzen.

Doch nicht nur um das Vermeiden von Grausamkeit
geht es, sondern auch um die Echtheit einer Beziehung.
Sich zu kennen, heißt, zwischen der Art unterscheiden
zu können, wie der Andere ist, und der Art, wie man ihn

59

gerne hätte. Es heißt, seine eigenen Projektionen durch-
schauen zu können. Und es hilft auch, die Projektionen
der Anderen zu erkennen und nicht blind ihr Opfer zu
werden. Das ist wichtig, damit wir uns mit echten, wech-
selseitigen Gefühlen und Wünschen begegnen können
und uns nicht wie Potemkinsche Fassaden gegenüber-
stehen, bei denen die Gefühle ins Leere gehen.

Menschen, die sich mit sich selbst auskennen, be-
gegnen sich anders als solche, die keine Übersicht über
sich besitzen. Die Begegnungen sind wacher, sorgfältiger
und interessanter. Auch deshalb ist Selbsterkenntnis ein
hohes Gut.

Dritte Vorlesung

Wie entsteht kulturelle Identität?

Die Identität eines Menschen wird nicht nur durch die
Gegebenheiten seines Körpers bestimmt: die Gene, den
anatomischen Aufbau und das physiologische Gesche-
hen. Menschen haben auch eine kulturelle Identität.
Wer jemand ist und als wer er sich erlebt, wird maß-
geblich bestimmt durch das komplexe Gewebe von
bedeutungsvollen, sinnstiftenden Aktivitäten, das wir
Kultur nennen. Menschen schaffen sich ein solches Ge-
webe, um sich ihre Beziehung zur Natur, zu den ande-
ren Menschen und zu sich selbst zurechtzulegen. Diese
Orientierung betrifft sowohl unsere Gedanken als auch
unsere Gefühle, und sie dient uns als Leitfaden des
Wollens und Handelns. Das kulturelle Gewebe, in dem
Menschen leben, ist weder einheitlich noch unveränder-
lich. Es kann von Gemeinschaft zu Gemeinschaft sehr
unterschiedlich gewoben sein, und es verändert sich
über die Zeit. Die kulturelle Identität eines Menschen ist

61

sein Ort in einem solchen Gewebe zu einer bestimmten
Zeit.

Bildung ist die wache, kenntnisreiche und kritische
Aneignung von Kultur. Es ist dieser Prozeß der Aneig-
nung, in dem sich jemand eine kulturelle Identität
schafft. Man kann an diesem Prozeß verschiedene Stufen
unterscheiden, und die folgenden Überlegungen sind ein
Nachdenken über diese Stufen. Die Ausgestaltung der
Stufen unterscheidet sich je nach dem Aspekt oder der
Dimension, die wir an einer Kultur betrachten. Damit ist
der Aufbau dieser Vorlesung klar: Ich werde die wich-
tigsten Dimensionen einer Kultur durchgehen und mich
fragen, wie die Stufen der Aneignung hier aussehen kön-
nen. Dadurch, hoffe ich, entsteht ein differenziertes und
übersichtliches Bild von dem, was man unter kultureller
Identität und ihrer Bildung verstehen kann.

Der Schlüssel zu allem: Sprache

Die grundlegende Fähigkeit, die uns zu Kulturwesen
macht, ist die Sprache. Warum? Weil die wichtigste ge-
dankliche Leistung einer Kultur das Verstehen ist, und
weil es die Sprache ist, die uns zu solchem Verstehen be-
fähigt. Bevor wir über Worte und Sätze verfügen, sind
wir blind den kausalen Kräften der Welt ausgesetzt. Mit
dem Erlernen von Sprache ändert sich unsere Position

62

der Welt gegenüber: Weil wir auf ihre kausale Macht
nun mit einem System von Symbolen reagieren kön-
nen, wird sie zu einer verständlichen Welt, die wir uns
gedanklich anzueignen vermögen. Das gilt für die Natur
ebenso wie für die anderen Menschen, und es gilt auch
für uns selbst. Ob es darum geht, ein Naturereignis zu
verstehen, oder die Handlung eines anderen, oder unser
eigenes Erleben: Dadurch, daß wir diese Dinge zur Spra-
che bringen können, werden sie für uns verständlich. Die
Sprache verwandelt die Welt als eine Dimension blin-
der kausaler Kräfte in eine Dimension verständlichen
Geschehens.

Die Sprache kann das, weil sie uns die begriffliche
Organisation von Erfahrung ermöglicht. Begriffe sind
Prädikate, also Wörter in Aktion. Sie helfen uns, die Ge-
genstände und Ereignisse, die uns begegnen, zu klassi-
fizieren und einzelne Fälle als Beispiele für etwas Allge-
meines zu verstehen. Ohne Sprache ginge das nicht: Es
würde dann bei bloßen Arrangements von sinnlichen
Eindrücken bleiben, und Anschauungen ohne Begriffe
sind blind. Durch sprachliche Beschreibungen entfernen
wir uns von den bloß sinnlichen Konturen der Dinge
und verstehen sie aus einer Perspektive heraus, die wir
nur deshalb einnehmen können, weil wir uns mit dem
Erlernen einer Sprache ein System von Kategorien ange-
eignet haben, das Licht auf die Dinge wirft.

Das konnten wir nur als Mitglieder einer Gemein-
schaft. Sprachen sind Symbolsysteme, und Symbole
sind, was sie sind, kraft bestimmter Regeln. Es sind nicht

63

Regeln, die natürliche Regularitäten wie etwa die Plane-
tenbahnen beschreiben. Es sind konventionelle Regeln,
die wir nicht gefunden, sondern gesetzt haben, und sie
haben den Charakter von Normen, indem sie angeben,
wie ein Symbol gebraucht werden soll. Mit solchen Regeln
geht die Unterscheidung von richtigem und falschem
Gebrauch einher, für die wir die Anderen als Entschei-
dungsinstanz brauchen. Kulturwesen als sprachfähige
Wesen sind nicht bloß faktisch, sondern aus begriffli-
chen Gründen Mitglieder einer Gemeinschaft.

Was nun kann es heißen, sich Sprache anzueignen
und damit einen ersten Schritt zu einer kulturellen Iden-
tität zu tun? Die erste Stufe der Aneignung ist das Erler-
nen der Muttersprache durch Nachplappern, ein Prozeß
der Gewöhnung und Konditionierung, man könnte auch
sagen: des Abrichtens. Ich wachse in die Sprache hinein,
indem ich durch Belohnung und Korrektur zu einem
unauffälligen Benutzer ihrer Wörter werde. Ich lerne
die Regeln durch blindes Befolgen. Am Ende ist meine
sprachliche Identität diejenige eines Sprechers, der ohne
Nachzudenken sein Können abruft.

Das ändert sich auf einer zweiten Stufe der Aneig-
nung. Hier geht es um eine ausdrückliche Beschäftigung
mit dem, was vorher nur als blinde Gewohnheit, als
blindes Können da war: Ich lerne die Grammatik mei-
ner Sprache kennen und erwerbe eine bewußte Kenntnis
ihrer Regeln. Dazu kommen eine Erweiterung des Wort-
schatzes, die Entdeckung von Synonymen und das Be-
sprechen von Angemessenheit und Unangemessenheit

64

der Worte in den vielfältigen Kontexten des Lebens. Jetzt
bin ich jemand, der nicht nur in der Sprache, sondern
auch über sie sprechen kann. Das gibt meiner kulturellen
Identität als sprechendes Wesen eine neue Dimension an
Artikuliertheit, Nachdenklichkeit und Transparenz.

Die Transparenz vergrößert sich weiter, wenn ich von
der expliziten Kenntnis meiner Sprache zu einem vertief-
ten Verstehen übergehe. Das ist die dritte Stufe der An-
eignung. Dazu gehört ein Verständnis davon, wie sich
meine Sprache entwickelt hat. Bildung ist immer auch
historisches Bewußtsein. Ich möchte wissen, wie eine
Zeitung, ein Manifest, eine Werbung oder eine Erzäh-
lung in vergangenen Zeiten geklungen haben und was
dazu geführt hat, daß sie heute anders klingen. Was für
gedankliche Veränderungen stehen dahinter? Wie hat
sich das Empfinden verändert, so daß man über frü-
here Worte lacht, lächelt oder schimpft? Auf dieser Stufe
beginne ich, meine Sprache als Ausdruck einer Menta-
lität, einer Einstellung und Weltsicht zu verstehen - als
Ausdruck und Ausformung des Geistes. Die sprachliche
Identität wird erkennbar als Manifestation einer geisti-
gen Identität.

Diese Art von Verstehen vertieft sich, wenn ich be-
ginne, meine Sprache im Vergleich mit anderen Spra-
chen zu betrachten - auch ganz fremden Sprachen, in
denen es weder Konjugation noch Deklination gibt, wo
die Zeit ganz anders dargestellt wird und die Bedeutung
mit der Tonlage variiert. Das ist die vierte Stufe der An-
eignung. Fremdsprachen lernen - das wird heute oft

65

so dargestellt, als ginge es vor allem darum, sich einen
Vorteil zu verschaffen, was Job, Business, Ansehen und
Geld betrifft. Fremde Sprachen, fremde Märkte. Doch
es kann viel mehr sein: Ich kann an der Fremdheit der
Sprache auch die Fremdheit eines anderen Geistes ken-
nenlernen: sehen und verstehen lernen, daß es auch
andere Kategorien als die meinen gibt, andere Beschrei-
bungen von Verhalten und Institutionen, andere Arten,
das eigene und fremde Erleben zur Sprache zu bringen.
Und um noch etwas Wichtiges geht es: Ich lerne andere
Melodien des Lebens kennen. Das Leben klingt und
schmeckt anders, wenn ich die Sprache wechsle; die
Atmosphäre, der Duktus und das Tempo des Erlebens
werden andere; es fühlt sich anders an, in der Welt zu
sein.

Andere Kategorien des Denkens und andere Melo-
dien des Lebens kennenlernen - das bringt eine Einsicht
mit sich, die entscheidend für Bildung im gewichtigen
Sinne des Wortes ist: Meine sprachliche und gedankliche
Identität, in die ich mit dem Erlernen der Mutterspra-
che hineingewachsen bin, besitzt keine Notwendigkeit;
sie ist historisch und geographisch zufällig und hätte
auch anders sein können. Kulturelle Identität ist etwas
Kontingentes, zu dem es immer auch Alternativen gibt.
Bildung ist die Einsicht in diese Kontingenz. Sie bewahrt
vor Überheblichkeit, Dogmatismus und dem trotzigen
Aufstampfen angesichts des Fremden. Hier liegt der Ur-
sprung von echter Toleranz im Unterschied zu flüchti-
gen, opportunistischen Lippenbekenntnissen.

66

Eine letzte Stufe der Aneignung besteht darin, sich
in Anerkennung der Kontingenz und im Wissen um
sprachliche Alternativen bewußt für eine Sprache zu ent-
scheiden und sich mit ihr zu identifizieren. Das ist etwas
anderes, als sich, erschöpft vom Fremden, in das Ge-
wohnte zurückfallen zu lassen. Es geht um den höchsten
Grad an sprachlicher Bildung: die Entwicklung einer
eigenen Stimme im Rahmen der gewählten Sprache. Das
ist das, was Dichter und Schriftsteller versuchen. Mei-
stens ist die gewählte Sprache auch die ursprüngliche
Sprache. Aber der Ire Beckett und der Spanier Semprün
haben auf Französisch geschrieben, und auch Joseph
Conrad, Vladimir Nabokov und Joseph Brodsky haben
eine dichterische Identität in einer Sprache ausgebildet,
die sie zunächst als eine fremde lernten.

Wissen, Wahrheit und Vernunft

Wenn wir Sätze einer Sprache lernen, lernen wir auch,
was aus ihnen folgt und was sie voraussetzen. Und das
heißt: Indem wir eine Sprache lernen, lernen wir auch
die Idee des Begründens. Begründen heißt schließen,
und richtig schließen heißt, von einem Satz so zu einem
anderen überzugehen, daß Wahrheit erhalten bleibt.
Durch Sprache werden wir zu Wesen, die begründen
können, was sie sagen - also zu vernünftigen, denken-
den Wesen.

67

Für die kulturelle Identität einer Gemeinschaft ist
entscheidend, was ihre Mitglieder unter Denken und
Vernunft, unter Wissen und Wahrheit verstehen. Die
Rede von diesen Dingen ist zunächst wiederum ein
Nachplappern, die erste Aneignung ist die bloße Nach-
ahmung eines Sprachspiels, das uns die anderen mit
diesen Begriffen vorspielen. Bildung besteht dann darin,
einen Schritt hinter die begriffliche Routine zurückzu-
treten und sich auf einer zweiten Stufe der Aneignung
zu fragen, wovon wir da eigentlich reden. Es geschieht,
was für Bildung typisch ist: Vertrautes wird verfremdet,
um es später, wenn es transparenter geworden ist, erneut
zu etwas Eigenem, Vertrautem zu machen. Platon führt
uns diesen Prozeß in seinen Dialogen stets von neuem
vor Augen. Wissen — was ist das eigentlich?, fragt So-
krates. Was unterscheidet es von bloßer Meinung? Und
Wahrheit: Was konnen wir darunter verstehen? In wel-
chem Sinn macht die Welt unsere Meinungen wahr oder
falsch? Und warum überhaupt ist Wahrheit wichtig?

Wie im Fall der Sprache bedeutet dieser Schritt der
Verfremdung und erneuten Aneignung einen Zuwachs
an gedanklicher Transparenz. Wir können die Trans-
parenz vergrößern, indem wir uns die Praxis des Be-
gründens, Bestätigens und Verwerfens von Annahmen
und Behauptungen im einzelnen vergegenwärtigen: Von
welcher Art sind unsere Belege für Aussagen über die
Welt? Was genau heißt es, daß wir etwas aus Erfahrung
wissen? Gibt es Wissen auch unabhängig von Erfah-
rung? Was macht etwas zu einem Stück wissenschaftli-

68

chen Wissens? Und was ist das überhaupt: Wissenschaft?
Woher rührt ihre Autorität? Zur Bildung gehört auch
hier historisches Bewußtsein. Wie ist es zu einer Kultur
gekommen, in der die Wissenschaft und ihre Technolo-
gie eine derart zentrale Rolle spielen? Wie war es früher?
Die heutige Wissenschaft entwickelte sich zunächst als
Wissenschaft von der Natur. Wie wurde daraus eine Wis-
senschaft von Seele und Geist, also die Psychologie? Und
was hat das alles für unser Leben bedeutet, für unsere
Art, in der Welt zu sein?

Unsere heutige kulturelle Identität in diesem Teil der
Welt ist aus dem gedanklichen Prozeß hervorgegangen,
den wir Aufklärung nennen. In diesem Prozeß haben
wir gelernt, uns Fragen wie diese vorzulegen: Was weiß
und verstehe ich wirklich, und was von den Dingen, die
ich und die anderen glauben, steht auf wackligen Füßen?
Wir haben gelernt, einen Kassensturz des Wissens und
Verstehens zu machen: Was für Belege habe ich für
meine Überzeugungen? Sind sie verläßlich? Und belegen
sie wirklich, was sie zu belegen scheinen? Wie verläßlich
sind die Prinzipien, mit denen man von den Belegen zu
den Behauptungen kommt, die über sie hinausgehen?
Was sind gültige Schlüsse und was Fehlschlüsse? Was
sind gute Argumente, und was ist trügerische Sophiste-
rei? Was unterscheidet eine echte Erklärung von einer
Scheinerklärung? Es ist der logische Raum solcher Fra-
gen, der unser Verständnis von Vernunft definiert, und
ein solches Verständnis ist ein zentrales Element in der
kulturellen Identität einer Gemeinschaft.

69

Auch dieses Verständnis ist nicht ohne Alternative.
Es gab und gibt Kulturen, wo magisches Denken eine
wichtige Rolle spielt, wo mythische Elemente Vorrang
haben vor rationalen Weltdeutungen, und wo Handlungs-
muster — etwa in der Medizin - das Tun bestimmen, die
uns als unvernünftig vorkommen. Bildung besteht auch
hier darin, das Fremde als solches zu kennen und an-
zuerkennen, um sich dann ausdrücklich mit denjenigen
Mustern des Denkens und Handelns zu identifizieren,
die das eigene Verständnis von Vernunft definieren.

Der Blick der Anderen

Doch natürlich erschöpft sich eine Kultur nicht im
sprachlichen und gedanklichen Verhältnis zur Welt.
Kultur ist auch die Art und Weise, wie Menschen zu an-
deren und zu sich selbst stehen, und wie sie diese Bezie-
hungen erleben. Wir leben einen großen Teil unseres
Lebens unter dem Blick der Anderen, und wer wir sind,
hat viel damit zu tun, wie wir diesen Blick erleben und
wie wir ihm begegnen. Kulturelle Identitäten werden
bestimmt durch das Empfinden von Nähe und Ferne
zu den Anderen, durch Vorstellungen von Intimität
und Fremdheit. Einmal betrifft das den Körper: die Art,
wie Nacktheit, erotische Anziehung und ein körperli-
cher Makel erlebt werden; was als dezent, schamlos und

70

obszön gilt. Doch das ist nur ein kleiner Teil des The-
mas. Es geht insgesamt um den Unterschied zwischen
Privatem und Öffentlichem - darum, was nur wenige an-
geht, und was jeder sehen und wissen darf. Es gibt keine
seelische Identität, die ohne Geheimnisse und ohne den
Schutz durch eine soziale Fassade auskommt. Aber was
versteckt werden muß und was offenbart werden darf,
wird in verschiedenen Kulturen unterschiedlich gese-
hen. Dem entsprechen Unterschiede im Verständnis
von Scham, denn Scham ist die Empfindung, daß man
bei etwas ertappt wurde, was man geheimhalten wollte.
Auch Unterschiede bei Lachen und Weinen gehören
hierher, denn beides sind Reaktionen, in denen die Fas-
sade durchstoßen wird und jemand ein Stück seines
Inneren preisgibt.

Muster von Privatheit und Öffentlichkeit sind Muster
des Fühlens und Verhaltens, in die wir hineinwachsen
wie in die Muttersprache: durch Nachahmung. Später,
in einem zweiten Schritt der Aneignung, lernen wir, die
Grammatik von Geheimnis, Intimität und Scham zum
Thema zu machen, um uns anschließend zu fragen, wie
das alles zusammenhängt und was für ein Menschen-
bild dem überkommenen Erleben zugrunde liegt. Was
für eine Bewertung des Körpers und seiner Triebe zeigt
sich darin? Wie stehen wir eigentlich insgesamt zu den
Anderen, wenn wir die Grenzen von Intimität und Öf-
fentlichkeit so ziehen? Wie stehen wir zu uns selbst,
wenn wir uns verstecken möchten und erröten, wenn
das mißlingt?

71

Für den nächsten Schritt der Bildung ist dann wie-
derum die Erfahrung wichtig, daß diese Dinge, die uns
von früh auf geprägt haben, nicht zwingend sind und
daß man sie auch anders sehen und erleben kann. Auf
anderen Kontinenten bedeutet Nacktheit etwas anderes,
die Geheimnisse sind andere, die Erfahrung der Beschä-
mung gilt anderen Dingen. Unser Erstaunen kann groß
sein, wenn wir das erfahren, und es kann dazu führen,
daß wir unser Empfinden und Verhalten überdenken,
alte Muster abschütteln und einen neuen Stil von Inti-
mität ausprobieren. Oder es kann bedeuten, daß wir uns
angesichts des Fremden erneut, doch jetzt in artikulier-
terer Form, mit den Mustern identifizieren, die uns ur-
sprünglich geprägt haben. In beiden Fällen haben wir
in dieser Dimension nun eine kulturelle Identität, die
selbstbewußter und wacher ist als zuvor. Wir haben nun
auch hier eine eigene Stimme, und es war ein Prozeß der
Bildung und Aneignung, der dazu geführt hat.

Selbstbestimmung und Würde

Intimität und Scham sind Erfahrungen, die viel mit dem
zu tun haben, was man in einer Kultur unter Würde ver-
steht. Würde — das ist ein vielschichtiger Begriff, viel
komplexer und verwickelter, als man gewöhnlich denkt.
Er bezeichnet einen Status, den die Anderen einem zu-

72

billigen oder verwehren können, und darin ist er der
Idee des Rechts vergleichbar. Er bezeichnet aber auch
eine Einstellung und ein Muster des Verhaltens und
Empfindens, für die jeder selbst verantwortlich ist, ver-
wandt dem Gedanken der Selbstachtung. Bildung als
die aktive, reflektierende Beschäftigung mit Kultur wird
sich immer auch mit Vorstellungen davon beschäftigen
müssen, was als eine würdige und würdelose Einstellung
zu Anderen und zu sich selbst gilt. Was für Lebensum-
stände gelten als entwürdigend, welche nur als leidvoll
und beschwerlich? Welche Arten des Bestrafens neh-
men jemandem die Würde, und welche lassen sie ihm?
Was spielen Arbeit und Geld für eine Rolle bei der Er-
fahrung von gewahrter und verlorener Würde? Welche
Arten, seine Triebe auszuleben, sind noch im Rahmen
der Würde, und welche sprengen ihn? Was bedeutet es in
einer Kultur, sein Gesicht zu wahren oder zu verlieren?
Was gilt als Demütigung und was als würdevolle Reak-
tion darauf?

Würde hat viel mit Selbstbestimmung zu tun. Wenn
man jemanden entwürdigt, indem man ihn übersieht,
entmündigt oder manipuliert, dann hat der Verlust der
Würde auch etwas mit einem Verlust an Selbstbestim-
mung zu tun. Und auch wenn ich meine Würde verspiele,
indem ich jemandem hörig werde, oder einer Sucht nach
Drogen, vielleicht auch nach Erfolg, erliege, so habe ich
die Bestimmung über mich selbst, meine Autonomie,
verloren. Und so wird man sich beim Verständnis und
der Aneignung einer Kultur unweigerlich fragen müs-

73

sen, was in ihr unter Selbstbestimmung und Freiheit
verstanden wird, und welches Gewicht diese Erfahrun-
gen in ihr haben. Es gibt Kulturen, in denen der Dienst
an einer Institution, die Identifikation mit einer Firma
oder das Ausfüllen einer religiösen oder familiären Rolle
mehr zählen als das individualistische Bedürfnis nach
möglichst weitgehender Selbstbestimmung. Bildung ist
hier, wie bei der Idee der Würde, der Versuch, sich dar-
über klar zu werden, wer man sein möchte: Man verge-
genwärtigt sich, welche blinden Prägungen man erfah-
ren hat, lernt darüber nachzudenken und zu diskutieren,
läßt das verborgene Menschenbild und Selbstbild zu Be-
wußtsein kommen und entschließt sich am Ende ange-
sichts wahrgenommener und verstandener Alternativen
zu einer eigenen Stimme auch in diesen Dingen: Ich weiß
— sage ich dann -, daß man das unterschiedlich sehen
kann, aber was mich persönlich betrifft, so verstehe ich
das und nicht etwas anderes unter einem Leben, in dem
es Würde und Freiheit gibt. Wenn ich soweit bin, habe
ich mir eine eigene kulturelle Identität erarbeitet, ganz
gleich, auf welchem Kontinent ich lebe.

74

Moral: der Kampf gegen Grausamkeit

Daß ich mein Leben unter dem Blick der Anderen und
in vielfältigem Austausch mit ihnen leben muß, wirft
die Frage auf, wie ich zu ihren Interessen stehe, wenn
sie den meinen entgegenstehen. Eine Kultur ist auch ein
Lösungsvorschlag für solche Konflikte. Man kann sich
einen Vorschlag vorstellen, bei dem es nur darum geht,
die Anderen im Sinne des Eigeninteresses auszurech-
nen und zu manipulieren. Das wäre eine ziemlich kühle
Kultur. Tatsächlich findet sich in jeder Kultur der Ge-
danke, daß die Interessen Anderer für mich ein Grund
sein können, etwas zu tun, was einen Verzicht auf meine
eigenen Wünsche bedeutet. Das ist der Standpunkt der
Moral, ganz formal betrachtet. Ihm entsprechen die ty-
pisch moralischen Empfindungen wie Empörung, Groll
und moralische Scham. Sie treten auf, wenn gegen den
moralischen Standpunkt verstoßen wird, oder anders
ausgedrückt: wenn grausam gehandelt wird. Kulturen
unterscheiden sich durch verschiedene Ausprägungen
des moralischen Standpunkts und durch verschiedene
Auffassungen davon, was eine Grausamkeit darstellt,
gegen die man ankämpfen muß. Sind Steinigung und
Todesstrafe grausam? Sind es Gefängnisse als solche? Ge-
schlossene psychiatrische Stationen? Bloßstellungen in
der Boulevardpresse? Hohn und Spott? Bestrafen durch
Schweigen? Und auch auf eine grundsätzliche Frage gibt
es je nach Kultur unterschiedliche Antworten: Heiligt
der gute Zweck immer die Mittel? Darf man foltern um

75

zu retten? Oder gibt es Dinge, die man unter gar keinen
Umständen tun darf?

Eine kulturelle Identität ist auch eine moralische
Identität, die sich jemand aneignet, indem er viel reist,
sei es geographisch, literarisch oder als Betrachter von
Dokumentarfilmen. Solches Reisen gehört zu den wich-
tigsten Aufgaben von Bildung. Auch hier geht es um An-
eignung durch Artikulation, Abgrenzung und bewußt
vollzogene Identifikation. Doch der Fall der moralischen
Identität ist ein besonderer und ein besonders schwie-
riger Fall. Das hat damit zu tun, daß sie eine Verbind-
lichkeit besitzt, wie wir sie bei anderen Varianten kultu-
reller Identität nicht antreffen. Moralische Einstellungen
und Überzeugungen darüber, was grausam ist, sind für
denjenigen, der sie hat, absolut. Zwar weiß er als Gebil-
deter, daß auch sie keine metaphysische Notwendigkeit
besitzen, daß sie eine kontingente Geschichte haben und
daß es andere Betrachtungsweisen gibt. Doch dieses
Wissen kann nicht zu gelassener oder gar gleichgülti-
ger Toleranz führen. Moralische Urteile sind nicht wie
Geschmacksurteile; es gibt keine moralische Großmut.
Wenn ich Folter, Todesstrafe, die öffentliche Bloßstel-
lung Unschuldiger oder krasse Formen von Ungerech-
tigkeit für moralisch indiskutabel halte, dann sind sie
für mich genau das: indiskutabel, nicht verhandelbar. Es
ist — sowohl gedanklich als auch vom Empfinden her —
unmöglich, mich auf die historische Zufälligkeit meiner
kulturellen Identität zurückzuziehen und zu sagen: »Ich
persönlich sehe es so, aber man muß akzeptieren, daß

76

anderswo andere Maßstäbe gelten, ich mische mich da
nicht ein.« Denn moralisches Handeln ist genau das: sich
einmischen, wenn man von Grausamkeit erfährt. Und
so ist jede gebildete moralische Identität mit einem in-
neren Widerspruch, einer Antinomie behaftet: Ich weiß
von der historischen Bedingtheit meiner Anschauungen
und also von ihrer Relativität, und doch kann ich nicht
anders, als sie absolut zu setzen, denn sonst ginge die
Ernsthaftigkeit meiner Überzeugungen verloren. Es ist
dieser Zwiespalt, aus dem heraus man sich entschließen
kann einzugreifen, wenn nötig mit Gewalt. Kulturelle
Identität kann hier Tod bedeuten.

Religiöse und säkulare Identität

Die moralische Identität von Menschen ist oft eingebettet
in eine religiöse Identität. Eine Religion ist in der Regel
ein Weltbild mit drei Komponenten: einer Auskunft
über den Ursprung der Welt, einer Vorstellung von mo-
ralischer Integrität und einem Vorschlag zum Umgang
mit Erfahrungen, die unsere Kräfte zu übersteigen dro-
hen, wie Tod, Schmerz und Einsamkeit. Will man eine
Kultur verstehen, so muß man sich fragen, in welchem
Ausmaß und welcher Form sie eine religiös geprägte
Kultur ist. Und wenn man in einem Prozeß der Bildung
aus blinden Prägungen herauswächst und sich eine be-

77

wußte kulturelle Identität erarbeitet, so bedeutet das
immer auch, sich vis-a-vis von religiösen Weltdeutungen
zu definieren: Glaube ich an eine göttliche Schöpfung,
oder suche ich eher in der Biologie und Astrophysik
nach Erklärungen für die Entstehung der natürlichen
Welt? Verlasse ich mich in meinem moralischen Urteil
auf eine göttliche Autorität und heilige Schriften, oder
bilde ich mir mein eigenes Urteil, indem ich auf meine
moralischen Empfindungen höre und mir selbständig
überlege, was man von den Anderen und sich selbst
an Achtung und Verzicht verlangen muf3, damit es ein
Zusammenleben ohne Grausamkeit gibt? Wenn ich vor
Leid und Tod stehe: Suche ich dann Trost in den rituellen
Vorschlägen einer Religion, oder gehe ich in der Bewäl-
tigung dieser Dinge einen eigenen Weg des Fühlens und
Handelns?

Antworten auf diese Fragen sind nicht unabhängig
von anderen Facetten kultureller Identität, die ich be-
sprochen habe: der Bewertung von Vernunft und Wis-
senschaft etwa oder dem Gewicht, das man Selbstbestim-
mung beimißt. Bildung bedeutet die schwierige Aufgabe,
die verschiedenen Dimensionen einer kulturellen Iden-
tität in einen stimmigen Zusammenhang zu bringen.
Wenn ich für medizinische Hilfe auf die empirische, ex-
perimentelle Wissenschaft vertraue, so wird es gedank-
lich schwierig, an ein Leben nach dem Tod und also an
die Unabhängigkeit des seelischen Lebens vom Gehirn
zu glauben. Und wenn ich darin, was ich denke, fühle
und tue, autonom sein möchte, so kann ich mit religiösen

78

Geboten und Verboten in einen unauflöslichen Kon-
flikt geraten. Jeder von uns wächst mit einem Sammel-
surium von kulturellen Elementen auf, von denen einige
nicht zueinander passen. Die Stufen der Aneignung, von
denen ich gesprochen habe, sind Stufen auf dem Weg zu
einer Identität, die sich aus dem Bedürfnis heraus formt,
Stimmigkeit zu erreichen, indem man sich bewußt und
mit der Bereitschaft zu entsprechendem Handeln für be-
stimmte Elemente und gegen andere entscheidet, stets im
Wissen darum, daß solche Entscheidungen historisch,
gesellschaftlich und psychologisch bedingt und also kon-
tingent sind.

Das gilt auch für die beiden letzten großen Themen
einer Kultur, die ich erwähnen will: die Vorstellungen von
Sinn und Glück. Für jemanden, der aus einer religiösen
Identität heraus lebt, gibt es eine Definition eines sinn-
vollen und glücklichen Lebens, die von außen kommt
und ihre Autorität aus heiligen Schriften, einer Offen-
barung oder einer kirchlichen Institution herleitet. Da-
nach hat mein Leben einen Sinn, weil es in eine größere
Ordnung und einen größeren Plan paßt, den nicht ich
selbst entworfen habe, und auch das Glück eines solchen
Lebens, wenn es mehr ist als oberflächlicher Genuß und
flüchtige Freude, liegt in seinem Beitrag zu etwas, dessen
Bedeutung weit über mich hinausreicht. Für eine säku-
lare, weltliche Identität ist es anders. Hier gibt es keinen
übergeordneten, von mir unabhängigen Sinn und keinen
Maßstab für Glück, der jenseits meiner Bedürfnisse läge.
Den Sinn meinen Lebens schaffe ich mir selbst, er er-

79

gibt sich aus der Logik meines seelischen Lebens, er ist
wandelbar, und ich anerkenne keine Autorität, die mich
darüber belehren könnte.

Diesen Unterschied zwischen religiöser und säkula-
rer Kultur kann man auch noch anders ausdrücken. Jede
Kultur ist auch eine Definition von dem, was wichtig ist.
Wenn es eine religiöse Kultur ist, wird das festgelegt von
religiösen Führern, Institutionen und Texten. Es kann
eine Kluft geben zwischen dem, was mir wichtig ist oder
wäre, und dem, was die religiösen Instanzen als wichtig
verkünden. In einer säkularen Kultur ist das anders. Hier
bestimmen einfach ihre Mitglieder, was wichtig ist, und
es gibt, anders als in einem religiösen Zusammenhang,
keinen prinzipiellen Unterschied zwischen dem, was wir
für wichtig halten, und dem, was wichtig ist. Wir sind,
was Sinn, Glück und Wichtigkeit anlangt, keiner höhe-
ren Instanz gegenüber verantwortlich; verantwortlich
sind wir nur uns selbst und den Anderen gegenüber. Das
macht die Sache sowohl leichter als auch schwerer. Leich-
ter, weil wir uns durch keine fremden Vorstellungen un-
terjocht fühlen müssen. Schwerer, weil es bedeutet, daß
wir Selbsterkenntnis und Übersicht über uns selbst brau-
chen, um ein klares Bewußtsein davon zu haben, was wir
als wichtig erachten. Sich selbst in diesem Sinne zu ken-
nen und zu verstehen, ist ein wesentlicher Bestandteil
von Bildung in dem gewichtigen Sinne, in dem ich das
Wort hier verwendet habe.

80

Kultur als Gekanntes und als Gelebtes

Wir sind in diesem schwierigen Prozeß der Bildung, der
ein Leben lang dauert, nicht allein. Eine Kultur ist auch
ein Raum von Erzählungen, Dramen, Mythen und Mär-
chen, von Metaphern, Witzen und literarischen Topoi,
von Filmszenen, Bildern und Statuen, von photogra-
phischen Ikonen, Opernarien und Straßenliedern. Um
herauszufinden, wer wir sind und was uns wichtig ist,
können wir uns in den Elementen des kulturellen Raums
spiegeln, wir können uns mit dem, was es darin gibt,
identifizieren oder uns dagegen abgrenzen.

Auf die Erwähnung dieser Dinge haben wir schon
lange gewartet, werden Sie vielleicht denken - warum
kommt das erst jetzt, warum war davon nicht von An-
fang an die Rede? Die Antwort lautet: Weil es mir wichtig
ist, zwischen bloß gekannter Kultur auf der einen Seite
und einer gelebten kulturellen Identität auf der anderen
zu unterscheiden. Die beiden Dinge werden oft genug
verwechselt. Man kann einen kulturellen Raum kennen,
sich darin sogar sehr genau auskennen, ohne daß das
Bekannte die eigene Identität formt und bestimmt. Ich
kann die Dramen, Romane, Filme und Lieder eines Lan-
des oder einer Zeit sehr genau kennen und kann viele
erhellende Dinge darüber sagen — und doch kann es sein,
daß sie meiner Art zu leben äußerlich bleiben. Sie sind
dann Inhalte meines Wissens und meiner Gelehrsam-
keit, aber damit noch nicht Bestandteile meiner Bildung.
Dafür genügt auch nicht, daß ich in einer Situation die

81

passenden Dinge aus dem kulturellen Repertoire zitieren
und damit zeigen kann, daß ich sie auch im Sinne des
situativen Verstehens anzuwenden verstehe. Und nach
dem hier entwickelten Verständnis von Bildung genügt
es nicht einmal, daß ich mit den Texten, den Bildern und
der Musik ganz für mich allein lebe, so daß sich der Ver-
dacht des Demonstrativen oder Angeberischen erübrigt.
Die Topoi einer Kultur tragen erst dann zu echter Bil-
dung bei, wenn sie in der Aneignung all der Dinge, von
denen ich früher gesprochen habe, eine bestimmende
Rolle spielen. Erst wenn meine eigene Sprache durch das
Lesen von Literatur reicher, differenzierter und selbstän-
diger wird, ist etwas im Sinne der Bildung mit mir ge-
schehen. Erst wenn meine Beschäftigung mit Traktaten
über Vernunft sich in der Organisation des eigenen Den-
kens und Tuns niederschlägt, war die Lektüre wirklich
eine Bildungserfahrung. Erst wenn die Beschäftigung
mit dem Blick der Anderen auf der Bühne und im Film
dazu führt, daß meine eigenen Empfindungen von Pri-
vatheit, Intimität und Scham klarere Konturen erhalten,
habe ich als Zuschauer etwas für meine Bildung getan.
Ich kann in einem kulturellen Raum viel über Selbstbe-
stimmung, Würde und moralische Erfahrung hören und
lesen; wenn das nicht dazu führt, daß sich das Verständ-
nis und die Erfahrung dieser Dinge auch in mir selbst
spürbar verändern, bin ich trotz reicher Kenntnisse noch
nicht bei einem Bildungsprozef$ angekommen. Und ähn-
lich ist es mit den religiösen Elementen einer Kultur: Sie
zu kennen, reicht nicht; es geht darum, sich an ihnen zu

82

reiben und im Sinne einer inneren Stellungnahme auch
hier eine eigene Stimme zu entwickeln.

Sich bilden - das ist wie aufwachen. Das kulturelle
Gewebe, von dem ich zu Beginn sprach, stößt uns am
Anfang des Lebens nur zu, es wirkt auf uns ein und
prägt uns, ohne daß wir uns dagegen wehren können.
Wir bewegen uns darin wie Schlafwandler: unauffällig
und zielsicher, aber ohne gedankliche und emotionale
Plastizität, ohne reflektierende Distanz und ohne Sinn
für Alternativen. Wenn wir dann die Stufen oder Phasen
der Aneignung durchlaufen, die ich beschrieben habe,
werden wir immer wacher: Wir lernen, über die Gram-
matik der zunächst blinden Kultur zu sprechen, sie in
größeren Zusammenhängen zu verstehen und als eine
unter mehreren Möglichkeiten zu betrachten. Je größer
Transparenz und Übersicht werden, desto größer wird
die innere Freiheit, aus dem Schatten blinder Prägungen
herauszutreten und sich zu fragen, wer man sein möchte.
Dieser Prozef$ der Bildung und des Erwachens ist nie ab-
geschlossen. Eine kulturelle Identität ist nichts Festes,
Endgültiges. Das Besondere an Kulturwesen ist, daß sie
sich stets erneut zum Problem werden und die Frage
aufwerfen können, wer sie sind und was ihnen wichtig
ist. Und Bildung, richtig verstanden, ist der komplizierte
Prozeß, in dem es um die Beantwortung dieser Fragen

geht.

83

Literaturhinweise

Erste Vorlesung

Bereits in den ersten Sätzen wird gedanklich derjenige
Schritt gemacht, der die Philosophie, wie ich sie hier ver-
stehe, kennzeichnet: der Schritt vom gewohnten, blinden
Gebrauchen von Begriffen zum nachdenklichen, analyti-
schen Besprechen dieser Begriffe. Dieser Schritt und alles,
was aus ihm für philosophische Untersuchungen folgt,
wird mit großer Klarheit dargestellt in dem Buch von Jay
FE. Rosenberg, Philosophieren, Frankfurt: Klostermann
1986. Ähnliches gilt für das Buch von Holm Tetens, Phi-
losophisches Argumentieren, München: Beck 2004.

Die knappe Begründung für die Behauptung, daß wir
uns nicht als die unbewegten Beweger unseres Wollens
und Denkens verstehen können, habe ich ausführlicher
entwickelt in Das Handwerk der Freiheit, München:
Hanser 2001, vor allem im zweiten Teil.

85

Die eindrücklichste Auseinandersetzung mit der Be-
fürchtung, die Bedingtheit unseres Geistes könnte uns zu
Marionetten der Umwelt machen, ist für mich das Buch
von Daniel C. Dennett, Elbow Room, Cambridge, Mass.:
MIT Press 1984; deutsch: Ellenbogenfreiheit, Beltz Athe-
naum 1994.

Eine andere Bedrohung fiir Freiheit und Selbstbestim-
mung scheint aus der Gehirnforschung zu kommen, die
uns — nicht erst in den letzten Jahren, sondern seit lan-
ger Zeit schon - zeigt, wie sehr das, was geistig mit uns
geschieht, durch ein Geschehen im Gehirn bestimmt
wird. Dieses Thema beriihre ich in diesen Vorlesungen
nicht, weil man dazu weitlaufige Überlegungen über
Sprache, Wahrheit und Wirklichkeit besprechen muß,
fiir die mir hier der Raum fehlt. Es läßt sich zeigen, daß
aus einem neurobiologischen Determinismus nicht die
Unmoglichkeit von Selbstbestimmung folgt, wie sie hier
beschrieben wird. Ausgefiihrt habe ich das in meinem
Essay Untergribt die Regie des Gehirns die Freiheit des
Willens?, in: Ch. Gestrich/Th. Wabel (Hrsg.), Freier oder
unfreier Wille?, Beiheft 2005 zur Berliner Theologischen
Zeitschrift, Wichern Verlag.

Sich selbst zum Thema machen: Was Freiheit und Selbst-
bestimmung betrifft, so hat diese Fähigkeit vor allem
Harry G. Frankfurt ins Zentrum der Betrachtung gerückt
in seinem Buch The importance of what we care about,
Cambridge: Cambridge University Press 1988; deutsch:

86

Sich selbst ernst nehmen, Frankfurt: Suhrkamp 2007. Bei
ihm ist hauptsächlich von der inneren Distanz des Be-
wertens die Rede. In der ersten und zweiten Vorlesung
geht es mir darum zu zeigen, daß die innere Distanz des
Erkennens nicht weniger wichtig ist, und daß Erkennen
und Bewerten auf engste miteinander verflochten sind.

Das Selbst als Zentrum erzählerischer Schwerkraft: Dazu
liest man mit Gewinn das Buch von Dieter Thoma: Er-
zähle dich selbst, München: Beck 1998.

Selbstbestimmung als Finden der eigenen Stimme: Von
keinem Buch habe ich bei diesem Thema mehr gelernt
als von Stanley Cavell, Cities of Words, Harvard Univer-
sity Press 2004.

Moral als Ausdruck von aufgeklartem Eigeninteresse:
Peter Stemmer hat diese Idee mit großer Transparenz
entwickelt in Handeln zugunsten anderer, Berlin: de
Gruyter 2000. Was ich moralische Intimität nenne, um-
faßt all das an der moralischen Erfahrung, was in diesem
Rahmen nicht zur Sprache kommt.

Das Zitat von La Bruyere stammt aus dem Essay De
l’Homme, Abschnitt 76. Meine Übersetzung.

Zum Schluß sei für diese Vorlesung daran erinnert, daß
alle Ideen eine Geschichte haben, und daß die Kenntnis
dieser Geschichte stets auch zum Verständnis der Idee

87

gehört. Für die Idee der Autonomie oder Selbstbestim-
mung gibt es da ein fabelhaftes Buch: J. B. Schneewind,
The Invention of Autonomy, Cambridge: Cambridge Uni-
versity Press 1998.

Zweite Vorlesung

Über die Logik und Dynamik von Selbsterkenntnis, wie
ich sie am Anfang dieser Vorlesung beschreibe, habe ich
am meisten gelernt von Richard Wollheim, The Thread of
Life, Cambridge: Cambridge University Press 1984.

Eine umfassende Sammlung von Studien zum Phänomen
der Selbsttduschung ist der Band von Brian McLaughlin
und Amélie Rorty (Hrsg.), Perspectives on Self-Deception,
University of California Press 1988.

Die Art und das Ausmaß, in dem sich jemand durch
Selbsterkenntnis auch verändert, wird sehr gut analy-
siert von Richard Moran in seinem Buch Authority and
Estrangement, Princeton 2001.

Was ich über das Erkennen und Aufdecken von zuvor
verborgenen Gefühlen und Wünschen sage, geht natiir-
lich auf das Werk von Sigmund Freud zurück. Am über-
sichtlichsten entwickelt er seine Gedanken in Vorlesun-

88

gen zur Einführung in die Psychoanalyse, S. Fischer Ge-
samtausgabe, Band I. Eine ausgezeichnete Analyse des
Verstehens eigener Emotionen findet sich in dem Buch
von Eva Weber-Guskar, Die Klarheit der Gefühle, Berlin:

de Gruyter 2009.

Den zitierten Satz von Max Frisch habe ich in einem
Interview gehört. Wie sich der Schreibende in der Ar-
beit an seinen Sätzen kennenlernt, beschreibt Frisch in
seinen Princeton Vorlesungen, die bei Suhrkamp 2008
unter dem Titel Schwarzes Quadrat erschienen sind.
Viele der Erfahrungen, die ich erwähne, werden auch von
Mario Vargas Llosa beschrieben in Briefe an einen jungen
Schriftsteller (Suhrkamp 2004) und Geheime Geschichte
eines Romans (Suhrkamp 1992). Auch Sten Nadolny
spricht davon in Das Erzählen und die guten Absichten,
Piper 1990, und Hugo Loetscher in Vom Erzählen er-
zählen, Diogenes 1988. Auch lese ich zu diesem Thema
immer wieder in Peter Handkes Buch Das Gewicht der
Welt, Suhrkamp 1979.

Was John Dewey betrifft, habe ich The Quest for Cer-
tainty von 1929 im Sinn, bei Nelson Goodman denke ich
an Ways of Worldmaking von 1978 (deutsch: Weisen der
Welterzeugung, Suhrkamp 1984), und bei Richard Rorty
habe ich Objectivity, Relativism and Truth (Cambridge
University Press 1991) vor Augen. Deutungen von Selbst-
erkenntnis, wie sie sich in diesem Rahmen ergeben,
würde man pragmatistische Deutungen nennen.

89

Das Phänomen des inneren Zwangs, der die Selbstbe-
stimmung beeinträchtigt und auf dem Wege der Selbst-
erkenntnis aufgelöst werden muß, analysiere ich in Das
Handwerk der Freiheit. Dort wird auch der tiefere Zu-
sammenhang zwischen Selbstbestimmung und Zeiter-
fahrung erläutert.

Dritte Vorlesung

Der Begriff von Bildung, den ich in dieser Vorlesung
gebrauche, wird bereits entwickelt in meinem Essay Wie
wäre es, gebildet zu sein?, in: H.-U. Lessing/V. Steenblock
(Hg.), »Was den Menschen eigentlich zum Menschen
macht«, Klassische Texte einer Philosophie der Bildung,
Freiburg: Karl Alber 2010. Ich zeige dort, daß Bildung
etwas ganz anderes ist als Ausbildung.

Für das philosophische Verständnis von dem, was eine
Sprache ist, hat mir besonders ein schon etwas älteres
Buch geholfen: Jonathan Bennett, Linguistic Behaviour,
Cambridge: Cambridge University Press 1976. Ein vor-
zügliches Buch mehr sprachwissenschaftlicher Art ist
Jürgen Trabant, Was ist Sprache?, München: Beck 2008.

Das Ausbilden einer dichterischen Identität in einer
fremden Sprache: Besonders eindrücklich finde ich das,

90

was Joseph Brodsky dazu sagt in Conversations with
Joseph Brodsky, Gespräche, die Solomon Volkov führte,
erschienen bei The Free Press, New York 1998.

Den logischen Raum der philosophischen Fragen über
Erkenntnis, Vernunft, Wahrheit und Wirklichkeit habe
ich beschrieben in dem Band Analytische Philosophie der
Erkenntnis, Frankfurt: Athenäum 1987. Wie sich das alles
weiterentwickelt hat, dokumentiert der Band von Tho-
mas Grundmann (Hrsg.), Erkenntnistheorie, Paderborn:
Mentis 2001.

Für das Verständnis der Unterscheidung von Öffentli-
chem und Privatem und der kulturellen Relativität der
Unterscheidung habe ich viel gelernt von Raymond
Geuss, Privatheit. Eine Genealogie, Suhrkamp 2002.

Zur Idee der Würde und zu den Erfahrungen, die damit
verknüpft sind, liest man mit Gewinn das Buch von
Avishai Margalit, Politik der Würde, Berlin: Alexander
Fest Verlag 1997, und den von Ralf Stoecker herausgege-
benen Band Menschenwürde, veröffentlicht 2003 von der
öbv+hpt Verlagsgesellschaft in Wien.

Was die Vielfalt und Variabilität im Verständnis von
Sinn, Wichtigkeit und Glück betrifft, habe ich viel von
dem Buch von Michael Hampe gelernt: Das vollkom-
mene Leben, München: Hanser 2009.

Dank

Ich habe diese Vorlesungen im Frühjahr 2011 in Graz
gehalten. Die dortige Akademie hatte mich dazu einge-
laden. Für diese Gelegenheit möchte ich mich bedan-
ken. Ich habe drei Abende lang mit einem interessierten
und konzentrierten Publikum diskutieren können. Eine
ganze Reihe von Fragen und Einwänden habe ich bei
der Überarbeitung des Textes berücksichtigt. Bei Astrid
Kury von der Akademie möchte ich mich für die vorzüg-
liche Vorbereitung und Durchführung der Veranstaltun-
gen bedanken. Dem Residenz- Verlag, bei dem diese Vor-
lesungen traditionell erscheinen, danke ich für die gute
Zusammenarbeit. Mein besonderer Dank gilt Claudia
Romeder. Mit ihr zusammenzuarbeiten, war eine sehr
gute Erfahrung.
Berlin, Juni 2011
Peter Bieri

Spiritualität bei dtv

William Hart

Die Kunst des Lebens
Vipassana-Meditation nach
S. N. Goenka

Übers. v. H. Bartsch

ISBN 978-3-423-34338-1

Die heilende Kraft

der Gefühle

Gespräche mit dem Dalai Lama
Hg. v. Daniel Goleman
Übers. v. FE. R. Glunk

ISBN 978-3-423-36178-1

Bettina Lemke
Der kleine Taschenbuddhist

ISBN 978-3-423-34568-2
Der kleine Glücksberater
ISBN 978-3-423-34663-4

Frederic Lenoir

Was ist ein geglücktes
Leben?

Kleine philosophische
Anleitung

Übers. v. E. Ranke

ISBN 978-3-423-24927-0
Die Seele der Welt
Von der Weisheit der
Religionen

Übers. v. E. Liebl
ISBN 978-3-423-26012-1

Andrea Löhndorf
Anleitung zum Pilgern
Ein Lebensbegleiter

ISBN 978-3-423-34589-7

Marie Mannschatz
Buddhas Anleitung zum
Glücklichsein

Fünf Weisheiten, die Ihren
Alltag verändern

ISBN 978-3-423-34587-3

Drukpa Rinpoche
Tibetische Weisheiten
Lebensweisheiten eines tibe-
tischen Meditationsmeisters

Übers. v. S. Schuhmacher
ISBN 978-3-423-36143-9

Weisheiten der Bibel
Hg. v. I. Seidenstricker

ISBN 978-3-423-34270-4

Worte, die stärken
Weisheiten für den
Augenblick

Hg. v. I. Seidenstricker
ISBN 978-3-423-34503-3

Worum es wirklich geht
Die großen Wahrheiten
Hg. v. I. Seidenstricker

ISBN 978-3-423-34588-0

Was wirklich zählt
Die tiefen Wahrheiten
Hg. v. I. Seidenstricker

ISBN 978-3-423-34623-8

Worte, die Kraft geben
Inspiration, Mut und
Zuversicht für das Jahr
Hg. v. I. Seidenstricker

ISBN 978-3-423-34765-5

Bitte besuchen Sie uns ım Internet: www.dtv.de

WIE WOLLEN WIR
LEBEN?

Wir wollen über unser Leben selbst bestimmen.
Davon hängen unsere Würde und unser
Glück ab. Voraussetzung und Quelle dafür ist
Selbsterkenntnis. Was heißt das genau?

Wie kann man Selbstbestimmtheit und
kulturelle Identität entfalten, und was kommt
da alles zum Vorschein? Der Philosoph und
Schriftsteller Peter Bieri erläutert anschaulich
und facettenreich dieses Kernthema mensch-
licher Existenz und regt dazu an, zum Autor
der eigenen Lebensgeschichte zu werden.

ISBN 978-3-423-34801-0

9”783423 "348010
€790[D] € 8,20 [A]

WIE WOLLEN WIR LEBEN?

34801